YÜRÜYENLER

Fırat o cumartesi günü bitpazarındaydı. Babasına ve abisine yardım edecekti ama yardımdan çok, buradaki şamataya ve renkliliğe tanık olmak istemişti.

Pazar yeri açık, geniş bir alandı, zemin topraktı. Satıcıların kiraladığı alanlara sarı bir boyayla sınır çizgileri çekilmişti. Fırat kendi alanlarına adım attı, Murat’ın az önce omzundan indirdiği siyah, battal poşetten türlü malzemeleri çıkarıp yerdeki muşambanın üstüne dizmeye başladı. Kitaplar, porselen tabaklar, renk renk takılar, üzüm desenli bir şişe... Abisi simitçiden döndüğünde yaptığını görüp beğensin istiyordu. İşini düzgünce yaparken başka bir satıcının tutturduğu tekerleme dikkatini dağıttı.

“Gece çalıyooom, gündüz satıyooom!

Gece çalıyooom, gündüz satıyooom!”

Fırat, poşetten çıkardığı deri kemeri tabakların üzerine bırakıp sesin geldiği yana baktı. Adam beş metre ötedeydi. Aynı Fırat gibi, çuvaldan bir şeyler çıkarıp yere diziyordu. Sergilediği şeyler, hırsızlık denince akla gelen şeylere pek benzemiyordu, yani cep telefonu, dizüstü bilgisayar, değerli saatler falan değil de eski prizler, paketi yırtık çocuk bezleri, ampuller, yıpranmış kitaplar... Birbiriyle ilgisi olmayan daha pek çok şey...

Adam neşe içinde yeniden bağırdı:

“Gece çalıyooom, gündüz satıyooom!

Gece çalıyooom, gündüz satıyooom!”

Fırat bu kez giyilmiş ceketleri özenlice sergiye yerleştiren babasına baktı. Karşılarındaki adamın itiraflarını duymamış mıydı?

“Baba, şu adam... Gerçekten çalmış mı onları?”

Babası bıyık altından güldü. “Hırsızlar yaptıkları işi böyle ilan etmezler oğlum.”

“Neden öyle söylüyor?”

“Eğleniyor, dikkat çekmek istiyor, bak senin bile dikkatini çekti.”

“Ben polis olsaydım, takardım kelepçeyi.”

Murat paslı bir Fanta tepsisine koyduğu üç simit ve üç çayla sergiye yaklaştığında Fırat’ın bu cümlesini duydu. İçi burkuldu, büyüteç toplayarak bilim insanı olma hayalleri kuran kardeşi planlarından vaz mı geçmişti? Gerçi kendisi de kardeşiyle az alay etmemişti. Çöp Plaza’dan bilim insanı çıkmaz oğlum, dediği zamanlar olmuştu. Böyle dese de içten içe Fırat’ın hayallerinin bir gün gerçek olmasını isterdi. Hiç şansı yok muydu? Okulu bırakmazsa, kendisi gibi yapmazsa şansı vardı. Fırat da, Feride de hayatlarını kâğıt ve plastik toplayarak mı sürdürecekti? Böyle olmaması için bütün gücünü harcayabilirdi. İşte kendisi, babası, annesi çalışıyordu, Fırat ve Feride okuyabildikleri yere kadar okurlardı. İnsanın doğru dürüst bir amacı olmalıydı, neden kardeşlerinin fedaisi olmasın? Bu, gazino fedaisi olmaktan çok daha kıymetliydi. Şu Âdem’le Havva albümünü bir bulsaydı, işler o zaman daha da kolaylaşacaktı.

Kardeşine simidi uzatırken kaşlarını çattı.

“Ne polisi! Ne kelepçesi! Sen bilim insanı olacaksın!”

Fırat simidi aldı, kavrulmuş susam, kızarmış buğday ne güzel kokuyordu ama içini ferahlatan şey, bu ikisi değil, abisinin söylediği cümleydi. Demek Murat abisi de onun bilimle uğraşmasını istiyordu, şimdiye dek hiç bu kadar açık seçik söylememişti. İçinde hissettiği o genişlik ve umutla simidini ısırdı. Sonra çevreyi süzmeye devam etti.

Sol tarafındaki sergide büyükçe bir tel kafeste tavuklar vardı, çok sıkışık görünüyorlardı. Fırat onların hâline acıdı. Simidinden küçük parçalar kopartıp kafese doğru fırlattı. Parçalar kafesin içine değil yere düştü. Yoluk tüylü, kızıl ibikli kafalar tellere çarparak dışarıdaki ganimeti almaya çalışsa da kafes aralıkları tavukların başının geçebileceği kadar geniş değildi. Bu görüntü Fırat’ın içindeki üzüntüyü çoğalttı. Simidinden birkaç parça daha kopardı, kafesten içeri girebilecek oranda küçük lokmalar hâline getirdi. Oturduğu yerden kalkıp tavukların yanına gitti, avucunda nemlenmiş lokmaları kafesten içeri attı. Hayvanlar çığlık çığlığa, birbirlerinin üstüne basa basa parçacıklar daha yere düşmeden havada kaptı. Çocuk, az önce yere düşenleri de alıp telden içeri attı, tavukların çığlığı çoğaldı.

Daracık kafesin içindeki savaşa daha fazla bakamadı, yeniden kendi sergisine döndü. Elindeki son simit parçasını ağzına attı ve torbadan malzeme çıkarma işine odaklanmaya çalıştı. Kafesi görmemek için sırtını o tarafa dönmüşse de tavukların seslerini duyuyordu. Başındaki Coca Cola logolu siyah şapkayı kulağını kapatacak kadar aşağı çekti. Yine de tavukların sesinin kendisine ulaşmasını engelleyemedi. Şu çuvalın içinden keşke bir de kulaklık çıksaydı. Kulaklık, çöpte en fazla bulunan atıklardandı. Murat abisi, on günde bozuluyor bunlar, onun için çöpe atıyorlar, demişti. Ama şu anda bir tane bile yoktu. Tavuklar bir an önce satılsa, sesleri duyulmasa ne güzel olurdu. Fakat o tarafa yaklaşanlar fiyat soruyor, sonra da almadan gidiyorlardı. Kimisi fiyatı fazla buluyor, kimisi alma niyetiyle değil, öylesine soruyordu. Yalnızca bir adam gerçek alıcı gibi geldi kafesin başına. Fırat göz ucuyla izliyordu olup biteni. Adam seçim yapmak istercesine kafesin çevresinde birkaç tur attı.

“Organik abi, organik! Köy tavuğu hepsi...” diye malını övdü satıcı.

“Hangi köy?” dedi adam.

Satıcı hemen cevap veremedi. Sonuçta bunları köyden falan getirmiş değildi, iflas eden bir yumurta çiftliğinden çok ucuza almıştı. Cevap bekleyen adama mahallesinin adını söyledi.

“Gülova’dan...”

“Gülova köy mü oldu, ben orayı Çöp Plaza diye biliyordum.”

Satıcı, “Abim alacak mısın, almayacak mısın?” diye müşteriyi tersledi.

Alsın, hepsini alsın, dedi Fırat içinden. Belki bu adam onlara biraz su, biraz buğday verirdi, en azından akşama kadar güneşin altında beklemekten kurtarırdı.

Alıcı, az önceki terslemeyi umursamadı, gözüne kestirdiği horozu almak için kafesin üst kapağını açtı. Daha o elini uzatmadan tavuklardan biri adamın elini gagaladı. Canı yanan adam geriye doğru çekildi ama kafes açık kalmıştı. Üç tavuk ve bir horoz can havliyle dışarı fırladı, farklı yönlere doğru var güçleriyle kaçmaya başladılar. Satıcı hemen kafesi kapadı, uzaklaşan horozun peşine düştü. Diğer üç tavuk için pazarcılardan yardım istedi.

“Yakalayın! Yakalayın!”

Fırat da o zaman çöktüğü yerden doğruldu, tabii ki tavukların tarafını tutuyordu. Pazarcılar, Fırat gibi düşünmediğinden sergilerini bırakıp tavukları kovalamaya başladı. Fakat asıl amaçları tavukları yakalamak değil de sanki şamata yapmaktı. Hayvanları ürkütmek için kollarını kaldırıp çığlıklar atıyorlar, oradan oraya zıplarken birbirlerinin mallarına basıyorlar, futbol maçındaymış gibi diğer koşturanlara talimat veriyorlardı.

“Çevir! Çevir!”

“Bodur yoruldu, atla üstüne!”

“Mustafa! Bu tarafa sür, bu tarafa!”

Porselen tabaklar kırılıyor, ceketler çiğneniyor, plastikler eziliyor ama kimse bunu umursamıyordu. Zaten her şey çöpten gelmişti ve tekrar oraya dönmesi kimseyi üzmezdi. Kışın sergi açtıklarında getirdikleri malzemelerin yarısını ısınmak için yakmaktan da gocunmazlardı. Onlar için mal bulmak kolaydı, çünkü insanlar aldıkları şeylerden çabuk sıkılıyordu; bir spor ayakkabı bir ay sonra kapı önüne bırakılabilirdi, sonradan rengini beğenmedikleri bir halı çöpü boylardı, bir kadın yeni aldığı çantayı on gün sonra fazla büyük diye, bir başkası benzer bir çantayı fazla küçük diye çöpe atabilirdi. Moda denilen şey eskisinden de hızlı değişiyordu.

Teknoloji ürünlerindeki değişim hızı daha da beterdi. Mağazadan aldığın bilgisayar veya telefonun bir üst modeli sen daha evine ulaşmadan üretilmiş oluyordu. Sokaklardaki çöp konteynerleri devasa bile olsa atılan eşyalar, ambalajlar artık onlara bile sığmıyor, kaldırımlar yürünmez hâle geliyordu.

Fırat içten içe tavuklar yakalanmasın diye umut ederken birden yanında Tenekeci İhsan’ı gördü. Üstelik koltuğunun altında az önce kafesten kaçan horoz da vardı. Horoz, koşmaktan bitkin düşmüş, ağzı aralık, dili dışarıda... İhsan da ondan farksız, nefes nefese... Derken bir başkası da bodur bacaklı tavuğu yakalayıp getirdi. Murat eliyle benekli tavuğun kaçtığı tarafı gösterdi.

“O bir kahraman! Hâlâ yakalanmadı.”

Sonra benekliyi kovalayan insanlara seslendi.

“Özgürlüğü hak etti! Bırakın peşini!”

Fırat bunun şaka olduğunu önce anlamadı, abisinin de yumuşak yürekli biri olduğuna sevindi. Sonra baktı ki kimse Murat’ı dinlemiyor, herkes tavuğu kovalamaya devam ediyor. Sonunda Fırat’ın istemediği şey oldu. Benekli, zıpladığı bir kamyonet kasasında köşeye sıkıştırıldı. Çocuk, abisine baktı.

“Yakaladılar işte, hani özgürlüğü hak etmişti?”

Murat güldü. “Bu kadar aç insanın olduğu yerde tavuklar değil, insanlar bile özgür kalamaz.”

Fırat, beneklinin yeniden kafese kapatıldığı anı görmemek için şapkasını gözlerine kadar indirdi ama bu hareketi, içindeki kederi silmeye yetmedi.

Tavuk kovalama olayından yarım saat sonraydı, iki kadın Fıratların sergisinde durdu. Eğilip birer ceket aldılar; kolunu, yakasını incelediler. Fırat sevindi, babası ceketlere kesin on lira isterdi, iki ceket satılırsa daha öğlen olmadan yirmi lira kazanmış olurlardı. Kadınlardan biri ceketi burnuna yaklaştırdı.

“Ayy, çok fena kokuyor bu!”

Diğer kadın da tuttuğu ceketi kokladı, o da yüzünü ekşitip ceketi sergiye bıraktı.

“Burada temiz bir şey bulmak zor.”

İsmail, sergiye atılan ceketleri yeniden düzeltirken söylenmeden edemedi.

“Mağaza mı burası? Tabii akarı kokarı olacak...”

Kadın da altta kalmak istemedi.

“Sizin burnunuz alışmış galiba, fare ölüsü gibi kokuyor bu!”

İsmail karşılık vermedi, içmeyi unuttuğu soğumuş çayı biraz öteye serpip boş bardağı paslı Fanta tepsisine koydu. Sözüne karşılık alamayan kadın bozuldu, arkadaşının koluna girip uzaklaşırken söylendi:

“Bunların burnu deliksiz ayol!”

Murat kadınlara ters bir şey söyleyecekti ama babasından çekindi. Duyma, derdi babası, görme, söyleme, müşteriye iyi davran... Bu yüzden delikanlı, ağzında birikenleri yutmak zorunda kaldı. Fırat da duymuştu kadının söylediğini, eli ister istemez burnuna gitti. Vardı işte burun delikleri, kadınlar neden öyle demişti? Belki de kendileri için değil, ceketlerin önceki sahipleri için söylemişlerdi. Böyle olup olmadığını babasına soracakken megafonla yapılan duyuru “deliksiz burun” konusunu hemen unutturdu.

“Dikkat dikkat! Satıcılar sarı çizginin dışına bir şey koymayacak! Dikkat dikkat! Sarı çizginin dışına çıkanlar iki kat yer parası ödemek zorunda kalacak!”

Fırat tam önünde duran ve sapı sarı çizgiyi aşmış olan teflon tavayı biraz içeri çekti. Murat kardeşinin çektiği tavayı yeniden çizginin dışında kalacak şekilde ayağıyla itti. Fırat buna anlam veremedi.

“Duymadın mı abi, sarı çizgiyi geçmeyecekmişiz.”

“Boş ver onları, çizgiyi aşmayı öğrenmezsen şu kafesteki tavuklardan bir farkın kalmaz.”

Yerdeki kitap yığınını kurcalayan bir müşteri bu sözleri duymuştu, gözlerini Murat’a çevirdi. “Burada amma felsefeci varmış! Sen topladığın kitapları arada sırada okuyorsun galiba.”

Murat omuz silkti. “Pek okumam.”

Henüz açmadığı bavulunun üstüne oturmuş, çayını yudumlayan Tenekeci İhsan da söze karıştı.

“Buradaki insanlar okudukları için değil, yürüdükleri için filozof olur abiciğim.”

“Nasıl yani?” dedi adam.

“Çünkü insanın aklına en acayip fikirler yürürken gelir. Bu satıcıların yüzde doksanı Ankara’yı sokak sokak, cadde cadde gezmiştir. Görünüşte kâğıt ve plastik toplarlar, tamam ama beyinlerinin neler topladığını hayal bile edemezsin.”

Adam gülümsedi, sergideki kitaplardan birini seçti, Murat’a iki lira uzatıp Tenekeci İhsan’a döndü.

“Anlaşılan sen de o filozoflardansın...”

“Evet yürürüm, oturan adamın düşüncesi kıt olur. Bizim her şeyimiz kıt, bari düşüncemiz zengin olsun değil mi?”

Fırat başka şeylere bakıyor gibi görünse de konuşmaların tek kelimesini bile kaçırmadan yazıyordu zihnine. Yürüyenlerden olmanın değerli bir şey olduğuna kanaat getirdi. Şu anda oturuyordu ama kalkıp diğer sergileri gezmeye giderse o da yürüyenler grubuna dahil olabilirdi. Hem şu tavuk seslerinden ancak böyle kurtulabilirdi. Bu niyetle doğruldu, ne tarafa gitsem diye bakındı ama Doktor Metin’in kendilerine doğru geldiğini görünce bir yere ayrılamadı.

“Ooo doktor bey, erkencisiniz!” dedi Tenekeci İhsan. “Daha ben bavulu bile açmadım.”

Doktor Metin gülümsedi, herkese başıyla selam verdi.

“Telefonda dedin ya, erken gel diye. Aç bakalım neler var?”

İhsan eski bavulu açtı, içi teneke arabalarla doluydu; çoğu paslı, rengi solmuş, küçük arabalar. Doktor birkaç tanesini alıp sağına soluna baktı. Kapılarını açıp kapadı, tekerlerin dönüşüne baktı. Onu izleyen Fırat’ın kafasında bir soru belirdi. “Bazı insanlar hiç büyümüyor muydu?” Sonra içinden böyle bir soru geçirdiğinin farkına vardı ve bu fark ediş başka bir sonuca ulaştı: Galiba insan yürümeden de filozof olabilirdi.

Bavulun başındakiler Fırat’ın kafasındakilerden habersizdi. Doktor Metin elindeki pembe Cadillac’ı evirip çevirdi.

“1959 model, iyi parça ama bundan bende var. Telefonda söylediğin başka bir şeydi.”

İhsan, koleksiyoncuların heyecanına, sabırsızlığına alışıktı. “Bekle abi bekle, bombayı sona sakladım.” dedikten sonra elini bavulun köşesindeki buruşuk gazete kâğıtlarına uzattı. Kâğıtları aralayıp içinden askerî bir jeep çıkardı. Siyaha yakın koyu yeşil bir rengi vardı. Miğferli bir asker kırmızı direksiyonu tutuyordu. Aracın kaportasındaki beyaz yıldız göz alıcıydı. Arabalara pek ilgi duymayan Fırat bile yaklaşıp daha yakından baktı.

“Japon malı abi, 1960’lardan. Gördüğün gibi hasarsız, pil yuvası bile var.”

Doktorun nabzı hızlandı. “Çalışıyor mu dersin?”

“Çalışsa ne çalışmasa ne abi, şu güzelliğe baksana.”

Doktor Metin hak verircesine başını salladı.

“Güzel parça, ne isteyeceksin?”

“Sana yüz lira olur abi. Yemin ederim başkasına beş yüzden aşağı vermezdim.”

Doktor Metin cüzdanından yüz lirayı çıkartıp İhsan’a uzattı. “Geldiğime değdi, teşekkür ederim İhsan.” dedi, sonra oyuncak arabayı yanında getirdiği sırt çantasına koydu. Sergiden ayrılacakken gözü Fırat’a takıldı.

“Ooo sen de burdasın, karne nasıldı bakalım?”

“İyi.” dedi Fırat. “Üçe geçtim.”

“Aferin delikanlı, hâlâ büyüteç topluyor musun, kaç tane oldu?”

“On beş.”

“Sen de benim kafadansın demek... İlerde doktor falan olursan benim gibi muayenehanende sergilersin belki.”

İsmail, oğlunun saçlarını okşadı. “İnşallah amcası, inşallah sizin gibi doktor olur, herkese faydası dokunur.”

Doktor Metin lafın gelişi söylemişti çocuğun ileride doktor olma ihtimalini, ama babası öyle deyince bu kez çocuğu böyle bir geleceğin bekleyip beklemediğini anlayabilirmiş gibi Fırat’a daha dikkatli baktı.

“Demek üçüncü sınıfa geçtin? Hangi okula gidiyorsun?”

Bu soruya yanıt Fırat’tan değil Murat’tan geldi.

“Hangisine gidecek, Elit City Kolejine gidecek hâli yok, Çöp Plaza’daki ilkokula gidiyor.”

Doktor Metin, Murat’ın bu öfkeli hâline bir şey demedi, gençti Murat, yaşı gereği aniden böyle çıkışlar yapması normaldi.

“Neden o koleje gidemesin, belki burs veren biri bulunur.”

Bavulun başındaki insanlarda bir sessizlik oldu. Fırat dışında herkes bursun ne olduğunu biliyordu, umutla gözler doktora yöneldi, bir şey daha söylemesini beklediler. Okul, çalışkan çocuklara burs veriyor, müdürü tanıyorum, diyebilirdi. Bakanlık bazı çocukların masraflarını karşılıyor, birlikte dilekçe yazalım, diyebilirdi, burs bulmak o kadar da zor değil, diyebilirdi... Ama doktor beklenen bu cümlelerin hiçbirini söylemedi, “Görüşürüz.” deyip yanlarından uzaklaştı. Arabasını park ettiği alana yürürken aklında bir hastası vardı, kadın varlıklıydı, kendisine tam üç çocuk okuttuğunu, hatta birinin de üniversiteden o yıl mezun olacağını söylemişti, acaba Fırat’ı da iyi bir okulda okutmak istemez miydi? O kadınla mutlaka bu konuyu konuşmalıydı.

Doktor Metin sergiden uzaklaştığında herkes yine işine dalmıştı; Fırat, abisinin yanına doğru birkaç adım attı. Öğrenecekti, burs herhâlde parayla ilgili bir şeydi, çünkü o kolejde parası olanlar okuyabilirdi. Birisi onun masraflarını karşıladığında galiba bunun adına burs deniyordu, ama emin olmak istedi. Abisinin koluna dokundu.

“Burs ne abi?”

Murat kardeşinin gözlerindeki ışığa baktı, iyi bir şey söylemek istese de kardeşi gerçeklere tosladığında kafası daha az acısın istiyordu, tuzu kuru birinin ağızlarına çaldığı bir parmak balla dertlerine çare bulunamazdı. Güldü.

“Burs mu? Burs, Hawaii’de bir ada.”

Fırat da önce abisi gibi güldü, sonra gözünü kafesteki tavuklara çevirdi. Abisinin ne demeye çalıştığını anlamıştı. Kimse Fırat’a Hawaii’de bir ada vermeyeceğine göre, abisi boşuna umutlanma demek istemişti.

Murat, kardeşinin burs hevesini kursağında bıraksa da kendi içinde taşıdığı heves, burs olayından daha imkânsızdı. Cebinde taşıdığı hayalî elmasları çöpe atmıştı ama yerde yeni bir pembelik görse eğilip almayacak mıydı? Aslında çoktan almıştı, hatta en irisini Havva’nın başındaki tacın tam ortasına yapıştırmıştı. Çünkü insan bir ağırlıkla yürüyorsa hafiflemenin başka yolu yoktu, hayal kuracaktı, paraşütün ipine tutunacaktı. Yer çekimi sertti, ayakları da kalbi de kırılabilirdi, bu durumda paraşütlü olmak şarttı.

EJDERHALI OKUL

Doktor Metin arabasıyla Çöp Plaza sokaklarında ağır ağır ilerledi. Dikkatliydi çünkü her avludan, her ağaç arkasından, her duvar bitiminden bir çocuk fırlayabilirdi. Yan koltukta iki kilo şeftali, zihninde tatlı bir serinlik vardı. Mahalleye gelme nedeni Fırat’tı.

İsmail’in avlu kapısına geldiğinde aracını sağa çekti, koltuktaki şeftali torbasını alıp aşağı indi. Murat’ın boyadığı Çöp Plaza tabelası hâlâ yerindeydi. Avlunun teneke kapısı daha o ittirmeden açıldı. Zeynep önde, Fırat ve Feride annelerinin arkasındaydı. Doktor, gelmeden önce telefon ettiği için bu ziyaretten herkes haberdardı ve Murat da bu yüzden işe daha geç çıkmaya karar vermişti. Zeynep Hanım uzatılan meyve torbasını aldı.

“Niye zahmet ettiniz...”

Doktor Metin avludaki masaya oturdu, diğerleri de masanın çevresine doluştu. Birkaç hâl hatır cümlesinden sonra Metin Bey ziyaretinin nedenini açıkladı:

“Fırat’a burs buldum...”

Misafirin yüzündeki aydınlık İsmail’e, Zeynep’e, Feride’ye, Fırat’a geçti; yalnızca Murat başını eğdi. Plastik masanın tamir görmüş ayağına gözünü dikti.

“Burs verecek olan Nergis Hanım bir ara benim hastamdı, hayırsever bir kadın, pek çok öğrenci okutmuş. İşte onunla konuştum, Fırat’ı Elit City Kolejinde okutacak. Tüm masrafları karşılayacak, okul servisi dahil.”

Fırat göz ucuyla abisine baktı. Hani ‘burs Hawaii’de bir ada idi, duydun mu, öyle değilmiş işte, derdi eğer Metin Bey masada olmasaydı. Bunu gözleriyle de anlatabilirdi ama Murat kardeşine değil, hâlâ masanın ayağına bakıyordu.

Feride kardeşine sarıldı. “Sana piyango vurdu Fırat, piyango!”

İşte bu söz üzerine Murat sessizliğini bozdu. “Ne piyangosu! Orada çocuğu ezerler! Buna mı seviniyoruz?”

Fırat, abisinin tepkisine şaşırdı; ezerler miydi, nasıl, hamamböceği gibi mi? Oradaki çocuklar kavgacı mıydı yani? Ama bir zamanlar tanıştığı, kan kardeşi saydığı Berk öyle biri değildi, o da Elit City Kolejindeydi, neden diğer çocuklar farklı olsun?

Murat’ın havaya yaydığı olumsuz düşünceyi babası silmeye çalıştı.

“Kimse bir şey yapamaz Fırat’a, yapan olursa da bize söyler, değil mi oğlum?”

Fırat başını salladı. Belki bazı şeyleri söylerdi ama her şeyi değil. Onu asıl heyecanlandıran, Berk’le yeniden karşılaşıp karşılaşmayacağıydı. Acaba hâlâ Elit City’de mi yaşıyordu? Eğer öyleyse aynı okulda okuyacaklardı, belki de aynı sınıfta. O da büyüteç koleksiyonuna devam ediyor muydu? Onunki kaç tane olmuştu? Kendisini okulda görünce şaşırır mıydı? Görür görmez yanına koşar mıydı? Kesin öyle olacaktı, çünkü ikisi kan kardeşiydi. Bu bağlantının biraz tuhaf olduğunu biliyordu, normal kan kardeşliği böyle olmazdı, Fırat’ın kanı geçmişti o tarafa ama karşıdan bir şey gelmemişti, yarım kardeşlik gibi. Üstelik bu kan izinsiz alınmıştı. Fırat işin bu kısmını fazla düşünmek istemiyordu, ne olursa olsun, sonuçta birinin kanı diğerine karışmıştı. Zaten Fırat’tan isteselerdi, senin kanın şu hasta çocuğu iyileştirecek deselerdi gönüllü olarak biraz verirdi.

Fırat kafasındaki bu düşüncelerden Doktor Metin’in cümlesiyle sıyrıldı.

“Nergis Hanım diyor ki, başarı gösterirse üniversiteyi de okuturum.”

“Allah razı olsun.” dedi Zeynep. “Demek okul servisini bile karşılayacak.”

Fırat mahalledeki okula yürüyerek gidip gelirdi, oradaki bütün çocuklar gibi. Demek okul servisi denilen şey onun hayatına da girecekti, ama Elit City çok uzak değildi ki yürüyerek gidebilirdi, hem o da Murat abisi gibi, İhsan dayısı gibi yürüyenlerden olmak istememiş miydi? Dünyanın en acayip fikirleri yürüyenlerin aklına gelir, oturanların değil, diye İhsan dayı kaç kez söylemişti. İşte bu yüzden servis olayına itiraz etti.

“Servise binmem, yürürüm ben.”

Zeynep, oğlunun saçlarını okşadı. “Servis daha güvenli oğlum, kışın hava erken kararıyor, köpekler var, belalı insanlar var.”

Çocuk düşündü, köpeklerden korkmasa da karanlıktan ve belalı insanlardan korkuyordu, evet, hem servisle okula gitmek havalı bir şey olacaktı. İtiraz etmekten vazgeçti. Çöp Plaza’da servisle okula gidebilen tek çocuk o olacaktı, buna nasıl hayır diyebilirdi.

Doktor Metin çayını içip avludan ayrıldıktan sonra masada üç kardeş kalmıştı. Zeynep mutfağa, İsmail avludaki hurdalar içinde ayıklama yapmaya gitti. Fırat işaret parmağıyla masanın yüzeyine adını soyadını yazdı, FIRAT KILIÇ. Sanki okuma yazmayı unutmadığını kendine ve masadakilere kanıtlamak ister gibiydi. Ç’nin altına nokta koyduktan sonra ablasına baktı.

“Okulların açılmasına kaç gün var?”

Feride bunu kafasında hesaplamaya çalışırken Murat cevap verdi.

“Daha bir ay var, ne oldu, bizden hemen kurtulmak mı istiyorsun?”

“Ne kurtulması!” dedi Feride. “Sanki yatılı mı okuyacak, akşam yine buraya gelecek.”

Murat kardeşinin o kolejde türlü sıkıntılar yaşayacağına emindi, belki de iki ay sonra burs murs umursamayıp eski okuluna geri dönmek isteyecekti. Belki de diğer çocukların itip kakmalarına, küçümsemelerine ses çıkarmayacak, ezik biri olup çıkacaktı. Bu durumda kardeşinin yolundaki dikenleri, çalıları, taşları temizleyecek birkaç ipucu vermeliydi.

“Okulda kimseye Çöp Plaza’dan geldiğini söyleme, tamam mı?”

Fırat bu öğüdün anlamını kavrayamadı, soru dolu gözlerle abisine baktı. “Neden?”

“Kendini bile bile ezdirmek mi istiyorsun? Söyleme işte, başka şeyler uydur, annem mimar de, babam Türk Hava Yolları’nda pilot de...”

Feride güldü, avlunun hurdalık köşesinde, elinde eski bir vantilatör tutan babasını gösterdi.

“İşte bak, şimdi de uçağı için pervane arıyor.”

İsmail, üç çocuğunun da kendisine gülerek baktığını fark etmişti. Ne konuştuklarını, neye güldüklerini bilmiyordu ama umursamadı. Zaten çocukluk böyle bir şeydi, insan anlamlı anlamsız her şeye gülmek isterdi. Elindeki vantilatörü havaya kaldırdı.

“Sağlama benziyor! Murat, prize takıp dene bunu, çalışıyorsa satarız.”

Murat başını salladı, şu anda babasının buyurduğu angaryalardan daha önemli bir işi vardı, Fırat’a yeni okulu için taktik vermeliydi. “Sonra denerim.” diye seslendi babasına. Gözlerini Fırat’ın masum yüzüne çevirdi.

“O çocuklara benden de bahset, abim var de. Onlar abisi olandan korkar. Kick boks yapıyor de, spor salonu işletiyor de... Sana bulaşmalarını istemiyorsan önce bir korku salacaksın, tamam mı?”

Feride’nin kaşları çatıldı.

“Abi, öyle konuşuyorsun ki duyan da Fırat çeteye katılacak zanneder. Niye çocuğu korkutuyorsun? Elit City Kolejinden bahsediyoruz, cezaevinden değil.”

Murat dünyada olup biten her şeyi biliyormuşçasına başını dikleştirdi.

“Kızım, okul okuldur, isterse cumhurbaşkanının çocuğu orda olsun, zayıfı eziyorlar.”

Fırat, abisinin kendisine bir koruma kalkanı oluşturmaya çalıştığını anlamıştı. Abisi öğütlerine devam ederken çocuk, bu kalkanı delecek olan şeyi dile getirdi.

“Ama Berk o okuldaysa beni tanır, Çöp Plaza’dan geldiğimi bilir.”

Masada bir sessizlik oldu, Murat kafasındaki kick boks maçına ara verdi fakat yeniden ringe dönmesi çok sürmedi.

“Nerden tanıyacak? Bir yıl önceki şey... Seni mi hatırlayacak? Zaten kaç kere görüştünüz, ya bir ya iki.”

“İki.” dedi Fırat, sesi içine kaçmış gibiydi. Abisi ne kadar kalp kırıcıydı. Berk onu tanımasa bile Fırat yanına gidip, “Biz seninle kan kardeş olmuştuk, birlikte bahçenizde kan izleri aramıştık, senin de büyütecin vardı.” dese Berk onu mutlaka hatırlardı.

Murat, kardeşinin yüzünün düştüğünü görünce çocuğun üstüne fazla gittiğini anladı, gönlünü almaya çalıştı.

“Berk’i falan boş ver, şu Âdem’le Havva albümünü bir bulayım, var ya...”

“Ne yaparsın?” dedi Feride gülerek.

“Ne yapmam ki! Buraya lüks bir site yaparım, ama adını yine Çöp Plaza koyarım, sonuçta çöpten çıkmış parayla yapılmış olacak.”

“Ödül parası on binmiş, nasıl yapacaksın lüks siteyi?”

“Bir şeyin ödülü on binse asıl değeri kim bilir kaçtır, onlara satmam ki, gerçek değerini verecek birini bulurum.”

Abisinin planı Feride’yi güldürdü. Fırat’ın kırık kalbi de tamir edilmeye hazırdı.

“Okul da yaparsın değil mi abi?”

“Tabii yaparım, sen burdaki okula gidersin o zaman, çünkü Elit City Kolejinden daha iyisini yaparım, kadroya en iyi öğretmenleri alırım. Onların bahçesinde midilli varsa, bizim okulun bahçesinde ejderha olur mesela.”

Şimdi Fırat’ın kalbi tamamen iyileşmişti, güldü. “Ejderhalı okul mu olur abi, o zaman kimse bizim okula gelmez ki.”

“Deli.” dedi Feride, abisine. “Başına güneş geçmiş senin.”

Murat da fazla abarttığını düşünüp gerçek dünyaya döndü.

“Tamam ya tamam, sen okuldakilere Çöp Plaza’dan geldiğini söyleme yeter. Ejderhalı okul sonraki iş.”

“Nerden geldim diyeyim?”

“Oğlum, her şeyi ben mi uyduracağım? Mesela Güliz City’den geliyorum de.”

Feride söze karıştı. “Çocuğa yalancı diyecekler, öyle bir site yok abi.”

Murat bu kadar gerçeklikten bunalmıştı, omuz silkti. “Hayal edersen her şey var.”

“Tabii tabii.” dedi Feride alay ederek. “Güliz sitesinin bahçesinde mavi güller bile açar, insanlar kedi, köpek yerine ejderha falan besler.”

Murat gülümsedi. “Bak bu da iyi fikir, yani bahçedeki mavi güller... Ejderhadan bahsetme Fırat, onun yalan olduğu kolay anlaşılır, ama bahçemizde mavi güller var diyebilirsin.”

Feride, kardeşinin yanağını okşadı. “Mavi gülden de bahsetme, o renkte gül yok.”

“Nasıl yok!” dedi Murat. “Sokaktaki çiçekçiler bile satıyor.”

“Onlar boyanmış abi, güller mavi açmaz.”

Fırat, ablasıyla abisinin arasında bocalamıştı; hangisi gerçek, hangisi hayal birbirine karışmıştı ama güllerin genellikle kırmızı olduğundan emindi.

“Kırmızı desem olmaz mı?” diyerek Murat’la Feride’nin tartışmasına son vermek istedi.

“Olmaz.” dedi Murat. “Belediyenin bahçesinde bile kırmızı gül var, bizim sitenin gülleri mavi, tamam mı, sitenin adını da bu yüzden Güliz koyduk zaten.”

“Ama gerçek değilmiş, ablam söyledi işte.”

“Feride nerden biliyor, bütün gün sokakları dolaşan benim, kendi gözümle gördüm, çiçekçiler satıyor...”

“Boyanmış!” diyerek yine araya girdi Feride.

“Boyanmış moyanmış, var işte. Biz imkânsızı isteyenleriz kızım, mavi gül imkânsızsa onu da isteriz.”

Kız kardeşi güldü. “Yine duvar yazısı gibi konuştun.”

Bu sırada babaları elinde tuttuğu çatlak pervaneli vantilatörle yanlarına yaklaştı, oğlunun söylediğini duymuştu.

“Sen imkânsızı isteyeceğine, şu vantilatörü çalıştırmayı dene! Hep çene, hep çene...”

Murat hayallerinin küçümsenmesine içten içe kırıldı ama babasına bir karşılık da vermedi. Masadan kalktı, avlu kapısına yakın duran çekçeğine yöneldi, boruları kavradı, yürümeliydi. Feride’nin oyunbozan sözlerinden, babasının hayatı zorlaştıran gözlerinden, başka nasıl kurtulabilirdi? Yürüdükçe kendi atmosferine ulaşacaktı. Avluda oturmaya devam ederse benzer cümleler duyacaktı, çevresine bir duvar örülecekti, güller sadece kırmızı açacaktı, pembe elmas ona mı denk gelecekti, Âdem’le Havva’nın albümünü başkası bulacaktı... Kırık vantilatörü fişe takıp çalıştırsa bile kırığı kaybolmayacaktı. İnsanlar klimasını üç yılda bir çöpe atıp yenisini alırken hasarlı vantilatöre kim para verecekti? Verse bile, sen beş istesen o üç lira diyecekti... Böyle pazarlıklarla paraşüt açılmazdı. Yürüyecekti, ancak o zaman rüzgârı hissederdi, paraşütü gökkuşağı gibi açılıp büyülü bir kavis çizerdi. Bunu yapmazsa yere çakılırdı, gövdesi kayalara çarpardı, parçalanırdı. Tabii ki rüzgârda süzülmeye ihtiyacı vardı. Babası da, Feride de ellerinde makas, paraşütün ipini kesmek ister gibi konuşuyorlardı. Mavi gül olmazmış, öyle mi? İşte bunlar hep çevresine örülen duvarın tuğlalarıydı.

Bir gün o üniversiteli kızla yeniden karşılaşırsa ve kız, “Bir gününüz nasıl geçiyor?” diye röportajın ilk sorusunu sorarsa Murat cevabına mavi gülü de ekleyecekti. “Yürüyorum.” diyecekti. “Yürürken bir bahçeden geçiyorum, içinde mavi güller...” Acaba o kız da mavi gül olmaz mı diyecekti, imkânsız mı diyecekti? Eğer öyle derse, ikinci sorusuna hiç cevap vermeyecekti. Kızı şaşkın suratıyla, cevaplanmamış sorusuyla sokağın ortasında bırakıp gidecekti.

Murat, Çöp Plaza’nın delik deşik sokağında tozu dumana katarak giderken hayalden hayale atlıyordu. Arkasından Fırat’ın baktığından habersizdi. Kardeşinin aklından geçenleri bilseydi, belki öfkesi daha çabuk geçerdi. Çünkü Fırat, abisinin öğüdünü dinlemeye karar vermişti. Yeni okulunda, eğer soran olursa “Güliz City’de yaşıyoruz.” diyecekti. “Bahçemizde bir sürü mavi gül var.”

Ana caddeye yaklaştığında gözü kaldırım kenarındaki bir şeye ilişti. Kopmuş bir araba aynası değil miydi? Çekçeği bıraktı, eğilip aynayı aldı; camı hasarlıydı, ya düşmüş ya da bir sürücü, camı çatlak diye kaldırıp atmıştı. Aynanın tozunu üfledi, yeterli olmayınca pantolonuna sürtüp temizledi. Sırt çantasından sağlam bir tel çıkardı. Çekçek borusuna aynayı sıkıca bağladı. Sonuçta bu araç da onun BMW’siydi, aynasız mı kalsındı? Yeniden ana caddeye doğru adımlarını hızlandırdı. Arada bir başını çevirip aynaya bakıyor, aynanın kendisine gösterdiği yansımada sanki dünyanın bambaşka bir köşesini izleme şansı yakalamış gibi hissediyordu, oysa her zaman geçtiği bir sokaktaydı. Ayna denilen şey ne tuhaftı, içindeki görüntü hem var hem yok gibi. İnsan adım atıp içine girebilse paralel bir evrende dolaşacakmış gibi...

Babaannesini anımsadı; çiçekli uzun elbisesiyle sedirde otururdu, hikâyeler anlatırdı, gerçek gibi anlatırdı, bazen anlatırken ağlardı. Murat o zaman çok küçüktü. Babaannesi şu anda toprağın bir parçasıydı. Babası ölüm haberini alınca hemen yola çıkmıştı, beş yıl önceydi, yol parası yüzünden çocukları götürememişti. Şimdi Ankara sokaklarında yürürken babaannesini hatırlamasının nedeni, yaşlı kadının aynaların üzerini örtmesiydi. Lüzumsuz yere bakmayın, derdi. Lüzumsuz yere aynaya bakanın başına felaket gelir. Murat şaka olsun diye duvardaki yuvarlak aynayı alır, babaannesinin karşısına geçerdi. Aynayı kadına tutardı, kadın aynaya bakmamak için gözlerini sımsıkı kapardı. Kim bilir neyi görmek istemezdi?

Murat bu düşüncelerle sokağın sonuna gelip ana caddeye ulaştı. Kavşak noktasına doğru yürümeye devam etti. Her şey her zamanki gibiydi, rengârenk arabalar, yanıp sönen trafik lambaları, dirseğini aracın camından çıkarmış taksiciler, belediye otobüslerinde patates çuvalı gibi duran yamru yumru insanlar ve bu patates çuvallarının arasında olmak için durakta bekleyenler...

“Ehliyet, ruhsat!”

İrkildi Murat, ses hemen arkasından gelmişti, kendisine yöneltildiği belliydi, sesin sahibine doğru dönerken olayı anladı. Tabii ki Atalay abiydi. Haftada iki üç kez karşılaştığı, bir espri yapmadan yola devam etmesine izin vermeyen trafik polisi Atalay.

Murat güldü, Atalay elini uzatmış, ciddi ciddi ehliyet, ruhsat bekliyor. Delikanlı da oyuna katılmaya karar verdi, gülmesini geri çekti, ciddileşti, yüzüne koca bir adam ifadesi yerleştirdi. Sağ tarafında bir torpido gözü varmış gibi elini oraya uzattı, torpido gözünü karıştırdı, yere düşen hayalî güneş gözlüğünü alıp üfledi, sonra gömlek cebine yerleştirdi. Bütün bunları yaparken yetenekli bir pandomim sanatçısından farklı değildi.

“Hadi hadi, bütün gün seni bekleyemem!” dedi Atalay.

Murat sonunda torpido gözünden ehliyetini ve ruhsatını bulup uzattı. Atalay, hayalî sayfaları karıştırdı, bir sayfaya gelince daha dikkatli baktı.

“Araç muayenesini geciktirmişsin, ehliyetine el koyuyorum.”

Murat daha fazla dayanamadı, ciddiyetini bozup güldü. “Canın sağ olsun abi, istersen çekçeğe de el koyabilirsin.”

“Yapardım ama çok pis görünüyor... O ne? Bir de ayna mı taktın BMW’ye?”

“Bizim meslek böyle abi, arkanı kollayacaksın.”

“İyi de senin ayna dönmüş, yere bakıyor.”

Murat az önce bağladığı telin gevşediğini anladı, ama Atalay’ın sözünü de karşılıksız bırakmadı.

“Bilerek öyle yaptım abi. Bu ayna sihirli, yerde değerli bir şey görünce sinyal yolluyor.”

“Aynayı bilmem de senin kafanın sinyalli olduğu çok belli.” dedi Atalay, sonra eli gömlek cebine gitti, az önce güya cebine koyduğu hayalî ehliyetle ruhsatı geri verdi. Galiba onun da paraşütü o sırada açıktı.

“Bugün de affedildin, hadi bakalım işin rast gitsin.”

“Eyvallah abi.”

Murat kavşaktaki yaya geçidine doğru yola devam etti. Keşke bütün insanlar Atalay abi gibi esprili, anlayışlı, güler yüzlü olsaydı, ama değildi. Telaşlı ve asık suratlı insanlarla birlikte caddenin karşısına geçti. Aklına yine şu üniversiteli kızın yapmak istediği röportaj geldi. Ona delice şeyler söyleyebilirdi, bunu yalnızca kızı şaşırtmak için değil, gerçekten öyle düşündüğü için yapabilirdi.

“Bir balinanın günü nasıl geçiyorsa benim günüm de öyle geçiyor.” diyebilirdi. “Hatta sen bana direkt Balina Murat de.” Sonra kızın yüzündeki şaşkınlığı gözünün önüne getirdi. “Nasıl yani?” diye sorduğunu hayal etti. O zaman çekçeğini işaret edecekti. “Görmüyor musun, balinanın karnı bu, kâğıt yiyor bizimki, plastik yiyor.” diyecekti. “Aslında denizdeki gerçek balinalar da artık balık değil plastik yiyormuş, duydun mu, televizyonda gösterdiler, sonra da ölüyorlarmış... Balinalar hayal kurmayı bilselerdi ölmezlerdi bence.” diyecekti. “Ben hayal kurduğum için ölmüyorum. O pembe elması bulana kadar da ölmeyeceğim.” Tabii kız pembe elmasın ne olduğunu bilmediği için yine şaşıracaktı. Ona filmden bahsedecekti, Kanlı Elmas filminden. Adamın ayak parmakları arasına sakladığı iri pembe elması, sonra onu gömdüğü sahneyi, daha sonra geri alabilmek için verdiği mücadeleyi...

Kız sonra yeni bir soru soracaktı. “Bu hayata alıştın mı?” Murat kendi cevabını hayal etti, aslında tam olarak kendi cevabı sayılmazdı, İhsan abisinden sıkça duyduğu için ezberlediği cümlelerle bu pası karşılayacaktı. “İnsan alışan hayvandır. Sokakta her şeye alışılır, her şeyle tanışılır. Pis koku önce zor gelir ama sonra burun körleşir. İnsanın bir duyusu körelirse vücut bu arızayı başka bir şeyle giderir... Çok hayal kurmamız bu yüzden... ” İşte aynen böyle söyleyecekti. Belki sonra paraşütten de bahsederdi, yere yumuşak iniş yapmasını sağlayan, onu toprağa çakılmaktan her zaman kurtaran o ipeksi oyuncaktan...

BALİNA MURAT

Bakır kapaklı albümü sorduktan sonra uzaklaşan lüks araçtan geriye durmadan genişleyen, zenginleşen bir hikâye kalmıştı. Kayıp albüm, tuhaf, yabani bir sarmaşık gibi Çöp Plaza’daki her evin duvarına kol atmış, oradan çatılara, bacalara tırmanmıştı.

Olayın yayılmasına neden olan kantarcıydı, kahvede anlatmıştı; “Bir kadınla bir adam bugün bizim hurdalığa geldi.” demişti. “Siyah BMW’leri ayna gibi parlaktı, çok kıymetli bir fotoğraf albümünü kaybetmişler, bulana da on bin verecekler...”

Bu anlatı, kahvedekiler aracılığıyla evlere dek ulaştı. İşin garibi bir evde anlatılan, bitişik evde anlatılandan çok farklıydı. Çünkü olayı taşıyanlar kendi hayallerinden eklemeler yapmayı doğal bir hak saymıştı. Kayıp albümün tek ortak noktası kapaktaki Âdem’le Havva’ydı, işte buna kimse dokunmamıştı, kim bilir belki de hepsi ortak ana-babanın varlığından teselli bulmuşlardı. Geçmiş hikâyeler bugünkü eşitsizliğe derman olabilirdi.

Her evden bir cümle alıp bu albümü tarif etmeye kalksak ortaya çok acayip bir şey çıkması kaçınılmazdı. Bu kitabın yazarı olarak ben bile albümü onlar gibi hayal edemedim. Bakır kapağın altında bir kapak daha vardı ve işte o kapak, altındandı. Bakır, zaten altını gizlemek için yapılmıştı, ağırlığı iki kiloya yakındı. Hesap makinelerini açıp iki kilo altın kaç lira tutar, baktılar. Beş yüz elli bin gibi dudak uçuklatan rakamlar buldular. Bazıları fiyatın daha fazla olacağını söyledi, çünkü albümün asıl değeri antika olmasındandı. Padişah II. Abdülhamit’in koleksiyonundan çalınmış, diyenler bile oldu. Üstelik içinde bizzat padişahın yaptığı suluboya tavus kuşları ve papağan resimleri vardı ki her bir resme beş milyon istense bile azdı! Albümün fiyatı böylece milyarlara ulaştı.

Bu hikâye her insanın gönlünde başka türlü çiçeklenerek yol aldı. Kadın erkek, yaşlı genç herkes bir cümle ekledi. Yedi yaşından küçükler, dondurma ağacı yetiştirmenin formülünün bu albümün sayfalarında olduğunu söyledi. Genç kızlara göreyse terk eden sevgiliyi geri döndürme büyüsü tam üçüncü sayfadaydı. Murat’ın hayali, o BMW depodan ayrılır ayrılmaz zaten şekillenmişti; Havva’nın başında bir taç hayal etmiş, tacın ortasına da pembe elmas yerleştirmişti.

Böylece, sayfa sayısı Çöp Plaza halkının sayısına ulaştı, her geçen gün biraz daha kalınlaşması kimseyi şaşırtmadı. Sayfalar bazen kâğıt değil, gümüş bir plakaydı. Şurası kesindi, o albüm bulunana dek sayfa sayısı artamaya devam edecekti.

Kulaktan kulağa, ağızdan ağıza, sokaktan sokağa yayılan kayıp albümü bulmak, herkes için tek hedef hâline geldi. Çöpe çıkamayacak kadar yaşlılar, ayağı sakatlar, daha ameliyat dikişi alınmamış hastalar, görme yetisini kaybetmiş olanlar bile albümü aramaya başladı. Bir tek İhsan aramıyordu, kayıp albüm efsanesinin halkın hayal gücüyle beslendiğini biliyordu, ama arayanlara engel olmak için de bir şey yapmadı. Çünkü insanların içindeki umudu alamazdı. Alsa... yerine ne koyacaktı?

Bu büyük arayış, bir çöp konteynerinin başına aynı anda üç kişinin hücum etmesine de yol açtı ki eskiden bu davranış çok ayıp sayılırdı, biri çöpü kurcalarken uzağından geçilirdi. Oysa şimdi her sokakta, “Önce ben geldim.” kavgası vardı. Bazen ellerindeki çengelli demir çubuğu birbirlerine savurdukları bile oldu. Kapıcılara daha fazla selam verilmeye başlandı, selamın hemen arkasından “Abi malzeme var mı?” cümlesi mutlaka geldi.

Yıkımcılar daha şanslı gibiydi, kentsel dönüşüm nedeniyle yıkım için girdikleri eski binalara ilk balyozu vurmadan önce Âdem’le Havva albümünü aradılar. Gömme dolapları, zemine yayılan muşamba altlarını, mutfak dolaplarının en üst raflarını, kalorifer peteğiyle duvar arasını mutlaka yokladılar.

Albüm bulunamadıkça değeri daha da arttı. Yaz sıcakları, ben bulursam şöyle yaparım hayalinin serinliğiyle geçti. Çöp Plaza halkı böyleydi, yazın hayalle serinler, kışın yine onunla ısınırlardı. Klima ya da kombi hayalsizler içindi.

Eylül ayının ilk günü, Murat sokağa çıkmak için hazırlık içindeydi. Biraz önce çekçek çuvalının üzerine yağlı boyayla BALİNA MURAT yazmıştı. Kırmızı harfler iri ve dengesizdi. Kendine verdiği bu adı sevmişti, çünkü sokaklarda bir balina açlığıyla dolaşıyordu. Şu üniversiteli kızla bir daha karşılaşmamıştı, Tenekeci İhsan’a sormaya da utanmıştı. Zihninde yaptığı hayalî röportajlar da artık sona ermişti.

Masada az önce annesinin getirip bıraktığı ekmek arası peynir vardı, yiyip çıkacaktı. Yarım ekmeği kavradı, koca bir ısırık aldı. Sokak tarafından birinin seslendiğini duyunca başını çevirip baktı. Seslenen oydu, Murat’ın unutmak üzere olduğu şu üniversiteli kız.

“Merhaba!”

Selamı başıyla aldı Murat, acaba avluya davet etse miydi?

“Nasılsın?”

Murat ağzındaki ekmeği hızlıca yuttu.

“İyiyim, sen nasılsın? Bitti mi filmin?”

Kız, aralık duran avlu kapısını gösterdi. “Girebilir miyim?”

Murat yine başıyla onay verdi, demek sonunda gerçek bir röportaj yapabilecekti. Fakat kız, “Bir gününüz nasıl geçiyor?” diye sorarsa hayal ettiği cevapları verip veremeyeceğinden emin değildi. Genç kız avlu kapısından içeri girdi. Murat’a yaklaşıp elini uzattı.

“Tanışalım mı artık? Ben Sezen... Sezen abla diyebilirsin.”

“Abla mı? Kaç yaşındasın ki abla diyeyim?”

“Senden büyük olduğum kesin, istemiyorsan sadece Sezen de diyebilirsin, sorun etmem.”

“Kızların yaşı sorulmazdı değil mi?” diye güldü Murat. “Benim yaşım on altı ama erken büyüyenlerdenim ben.”

Sezen de güldü. “Çocukluğu reddediyorsun demek! Sokakların insanı olgunlaştırdığını biliyorum, yine de hepimizin içinde çocuksu bir yan olur.”

“Benim yok!” dedi Murat, sonra elini nereye koyacağını bilemediğinden cebine soktu, parmaklarına değen pembe boncuklar ona hâlâ çocuk olduğunu hatırlattı. Tenekeci İhsan’la konuştuktan sonra bir süre pembe boncuklara el uzatmamış, sonra dayanamamış, yeniden toplamaya başlamıştı. Şimdi kızın karşısında bu hayalci yanını açık etmemeliydi; büyük durmalıydı, sert bakmalıydı, kaş çatmalıydı, içinden gülmek gelse de bunu bastırmalıydı, Fırat gibi saf saf sorular sormamalıydı.

Kız masadaki sandalyelerden birini çekip oturdu.

“Film için bir şeyler çektim ama güzel olmadı, yani insanlar kameraya alındıklarını görünce rol kesiyor, gerçekten kendileri gibi davranmıyorlar.”

“O zaman gizli kamera falan kullan.”

“Hayır, başka bir planım var, çekimi buradan biri yapmalı... Aklıma sen geldin, İhsan abiyle de konuştum, Murat yapabilir, dedi. Yani çekimi sen yaparsan insanlar daha doğal davranır, beni kendileri gibi görmüyorlar.”

“Çünkü değilsin... Çiçek toplayanlar, plastik toplayanlara benzemez.”

“Nerden buluyorsun bu lafları!” diye güldü Sezen.

Murat, İhsan abiden diyemedi, aslında kimden duyduğunu tam hatırlamıyordu, belki bunu bir duvarda okumuş da olabilirdi. Sezen, Murat’tan karşılık alamayınca devam etti.

“Plastik toplamasam da empati kurabiliyorum. Yaptıkları işin zorluğunun farkındayım, işte filmde bunu anlatmak istiyorum ama ne zaman kamerayı onlara çevirsem gülümsüyorlar. Oysa pis bir iş bu, bunu ortaya çıkarmam gerek.”

Murat sandalyesine yaslandı, bu kızın anlamadığı ne çok şey vardı. “Neden kameraya gülüyoruz bilmiyorsun demek...”

“Evet bilmiyorum, sen biliyor musun?”

Murat güldü. “Çünkü bizim gibi insanlara yalnızca fotoğrafçılar gülümse der.”

“Ne bu şimdi? Espri mi? Duvar yazısı mı?”

Murat ciddileşti. “Duvar yazılarını seviyorum ben, gerçeği orada görüyorsun. Kitaplardaki gibi uyduruk şeyler yok duvarlarda, gerçek hayat var.”

“Kitapların hepsine uyduruk diyemeyiz.”

“Bana öylesi denk geliyor. Sayfa sayfa palavra... Ama duvar yazıları öyle değil, bir cümleyle bir sürü şey anlatılabiliyor. Bak mesela dün yeni bir tane yazı gördüm, diyor ki: O gemi gelmeyecek kaptan! Limanı yakalım.”

“Bence fazla isyankâr. Kaptan kim acaba?”

“Kaptan insanın içinde olur.” dedi Murat. “Bak kaptanı bile bilmiyorsun, bir de sana abla dememi istiyorsun.”

Sezen güldü. “Valla çok âlem çocuksun sen, pardon, çocuk dememeliydim, ağız alışkanlığı işte... Ne tür müzik dinliyorsun, rap tarzı galiba.”

Murat başını salladı. “Rap severim, şu sıralar Norm Ender dinliyorum.”

“Şanışer de dinle o zaman, kaliteli rap yapıyor, küfürsüz.”

“Çöplükte kalite aranmaz.”

“Çöplükte aranmaz tamam, ama senin ruhunda kalite var.”

Delikanlı bu övgüden rahatsız oldu, acaba kız samimi mi söylemişti, yoksa kendisiyle kafa mı buluyordu? Murat bunu ölçemediği için alaylı bir karşılık verdi.

“Vay, çok büyük laf ettin Sezen teyze.”

“Teyze mi, o kadar da abartma yani.”

“Senden büyüğüm diyen kimdi?”

“Tamam tamam, ne dersen de, eee, film için ne diyorsun, yardım edecek misin?”

Murat masada yarım kalan peynirli ekmeğini poşete koydu, yürürken yiyecekti. Film işi için istekli olmadığını yüz ifadesiyle de belli etti.

“Ne yapacaksın filmi, Youtube moutube içinse beni boşuna uğraştırma.”

“Hayır hayır, bu gerçekten önemli bir çalışma, uluslararası bir yarışmaya yollayacağım. Ödül alırsa zaten yalnızca Youtube’ta değil her yerde sergilenir, o başka.”

“Bizim pis hayatımızdan film mi olur, şöyle mafya tarzı bir şey yapsaydın, hepimiz seve seve rol alırdık.”

Sezen güldü. “Asıl pis hayat onlarınki, sizinki gayet temiz.”

“Yüzüme böyle söylüyorsun.”

“Şuna bak, sen kimseye güvenmez misin?”

“Bazı insanlara güvenirim, herkese değil. İhsan abiye güvenirim mesela. Birkaç kişiye daha, fazlası yok...”

“Umarım zaman içinde bana da güvenirsin.”

“Filmin ödülü ne?”

“On günlük Belçika gezisi, ayrıca para ödülü de var.”

“Oh ne güzel, filmi ben çekeyim, sen parayı alıp Belçika’ya git.”

“Öyle bir şey demedim, film ödül alırsa paranın yarısı senin. Kalan yarısı ve gezi de benim.”

“Paranın yarısından kolayca vazgeçtiğine göre, fazla değil herhâlde.”

Sezen güldü. “Yoo ama gezi daha önemli, film seminerleri falan da olacak, bana düşen kısmı iyi yani, sana da iki bin beş yüz...”

“İki bin beş yüz, ne? TL mi?”

“Hayır, euro, TL olarak ne eder?.. On beş on altı bin falan işte.”

Murat bu rakamdan hoşnut kaldı, kurban pazarlığı yapar gibi kızın elini tutup aşağı yukarı abartılı biçimde salladı. “Anlaştık o zaman. Eee çekimleri neyle yapacağım, kamera ağır mı?”

Sezen çantasından bir telefon çıkarıp uzattı. “Bununla...”

Murat umduğu gibi bir şeyle karşılaşmamanın verdiği şaşkınlıkla bakakaldı. “Bu ne şimdi? Cep telefonuyla çekilen filmden ödül mü bekliyorsun? Oyun oynama benimle, Youtube’a koyacaksın, belli işte.”

Sezen telefonu uzatmaktan vazgeçmedi.

“Al şunu, yarışmanın şartı bu, film telefonla çekilmiş olacak. Zaten sponsorlardan biri telefon şirketinin kendisi. Filmin hikâyesi iyiyse çektiğin makinenin önemi yok. Merak etme, kamerası çok iyi.”

Aklına pek yatmasa da Murat telefonu aldı. Sezen nasıl çekim yapacağını, ne tür sahneleri önemsemesi gerektiğini, soru yöneltmesi gerektiğinde hangi soruları seçeceğini, ayrıca kendisini özgür hissetmesini, hiç konuşma olmadan da bir hikâye anlatılabileceğini, bu filmin kısa belgesel niteliğinde olacağını on dakika içinde anlattı ve avludan ayrıldı.

Kız masadan kalktıktan sonra, Murat kafasında bir yığın karışıklıkla elindeki telefona baktı. Telefonla çekilen bir filmin ödül alacağına aklı hiç yatmıyordu, ama ne demişti Sezen, yarışmanın şartı bu. Üstelik belgesel olacakmış! Nedense çöplüğe belgeselcilerden başkası ilgi göstermiyordu. İki ay önce de gelenler olmuştu, onlar profesyoneldi, Sezen gibi tek tabanca değil, beş kişiydiler; yönetmen, kameraman, senarist, asistan falan... İşlerini gayet ciddi yapıp gitmişlerdi. Sezen yarışmanın şartı böyle dese de Murat kızın bunu yalnızca Youtube’ta kullanacağı konusunda kuşkusunu devam ettirdi. O bilmem kaç euroluk ödül falan hikâyeydi. O hâlde... Murat da kafasına göre bir çekim yapar, fazla kasmazdı. Kendini çekerdi; içinden geçenleri, yürürken zihnine yağmur gibi yağan isyan cümlelerini, duvar yazılarını çekerdi. Aslında kız da benzer şeyler söylememiş miydi? Özgürsün, plansız da çekim yapabilirsin, demişti. Tabii arada bir başkalarına da kamerayı çevirirdi ama kendine torpil geçerdi. Belgeselde çöp olsun istiyorsa konteynerlerin içini de çekerdi, kantarın kırmızı ibresinin titreyişini de çekerdi, sonra kamerayı kendi yüzüne çevirirdi, “Bugün iki yüz kilo topladım.” diye yalan bile söylerdi.

Sezen bu filmi nereye yollarsa yollasın, Murat kendi yüzünün bir yönetmenin dikkatini çekeceğini hayal etti. Acaba öğrenci işi, basit bir çöplük belgeselinden bir televizyon dizisine transfer olabilir miydi? Gerçi filmcilerin çoğu İstanbul’daydı ama Murat’a “Hadi gel!” deseler kalkıp giderdi... Bazen Ankara’da da iyi film yaptıkları oluyordu. Mesela Behzat Ç. İşte Murat, tam da böyle bir filmde oynamak isterdi. Yoksa Sezen farkında olmadan kendisine büyük bir fırsat mı vermişti? Bu film Belçika’da izlenecekse oradaki sinemacıların da ilgisini çekebilirdi, onlar da Murat’a “Hadi gel!” der miydi? Belçika neredeydi? Avrupa’da mı? Yok canım, oraya gitmezdi, o kadar uzağa giderse kardeşlerini burada kim koruyup kollardı? Fırat’ı okulda ezerlerse kim çocuğa kol kanat gerecekti? Burslu okuyacak diye çocuğun sinik kalmasına anne babası göz yumsa da Murat evde kesin isyan çıkarırdı.

Bir sinemacıdan teklif gelsin ya da gelmesin, bu film onu görünmez olmaktan kurtaracaktı. Kaldırımlarda insanlar yanında geçerken kendisini yok saymalarına dayanamıyordu. Trafik polisi Atalay’ı bu yüzden seviyordu, ne zaman karşılaşsalar, yaptığı şakalarla ona var olduğunu hissettirirdi. Şimdi kameraya konuşmak da ben varım, görün, yaşıyorum ve berbat bir iş yapıyorum demek için önemli bir fırsattı.

Telefonun sağına soluna baktı, pahalı bir cihazdı ve kız ona güvenmiş, bırakıp gitmişti.

Keşke paradan hiç bahsetmeseydim diye düşündü, yani ödül ne kadar, bana ne vereceksin manasına gelen abuk subuk laflar çıkmıştı ağzından, galiba ayıp etmişti. Ona mavi güllerden, pembe elmastan, paraşütten bahsetmeliydi, neden öyle yapmamıştı?

Kamerayı açtı, kararsızdı, ekranda kendi yüzüne baktı; birkaç kez yutkundu, tüm cesaretini toplayıp konuşmaya başladı. Buna konuşmak da denemezdi, bir rap temposuyla kelimeler ağzından hızlı hızlı, kesik kesik döküldü:

“Ben Muraaat, Balina Muraat,

Yarım plastik, yarım kağaat

Böyle mi olur kardeş payı

Size ambalajın içiii, bana hep dışııı

Bekleme yapma adalet abla

Vur tokmağını haksızlığa

Sokağın tozu, bak kafamızda

BİM poşetiyse balina karnında

No navigasyon, Afrika burda

Susuz kuyu işte tam altımızda.

Değil karaborsa,

Elmas mı istedin, al avucumda

Tempolu cümleleri sona erince Murat elini cebine götürdü, yarım avuç pembe boncuğun görüntüsünü de kaydetti ve üzerine kocaman bir kahkaha bindirdi...

Bu işi sevmişti, devam edecekti.

ELİT CITY KOLEJİ

Okulların açıldığı o pazartesi Feride, kardeşini uyandırdı, hazırlanması gerekliydi, daha ilk günden servisi kaçıramazdı. Murat da erken uyanmıştı, elinde Sezen’in telefonu, kardeşinin okul formasını giyme anını kaydetti. Fırat kameraya bakıp gülümsedi.

“Niye çekiyorsun?”

“Sen büyük bir bilim adamı olduğunda, işte Fırat Kılıç böyle bir çocukluk yaşadı diyebilmek için, o zaman var ya bu görüntüler çok değerli olacak.”

“İnşallah.” dedi Feride, sonra hediye olarak gelen okul çantasını kardeşinin sırtına geçirdi. İki adım uzaklaşıp Fırat’ın pırıl pırıl hâline baktı. Gri pantolon, sarı tişört, mavi okul çantası, dün tıraş edilmiş saçları ve biraz şaşkın, biraz korkak gülümseyen bir kardeş suratı.

“Çok yakıştı!” deyip Fırat’ın yanaklarından öptü.

Murat kamerayı kapadı. “Evet, ağzında gümüş kaşıkla doğanlardan hiç farkı kalmadı.”

Fırat, abisinin ne demek istediğini hemen anlayamadı. Yine duvar sözlerinden birini mi söylemişti? Kimse ağzında kaşıkla doğmazdı ki, bütün bebekler aynı doğardı, çıplak ve ağlayarak. Filmlerde de öyle görmüştü, komşu evlerde de. Hatta bir gün komşunun bebeğini doğduktan beş dakika sonra bile görmüştü, o zaman gümüş kaşık neyin nesiydi? Elit City Kolejindeki çocukların şanslı doğduğunu mu söylemek istemişti?

“Kardeşim okulun en iyisi olacak, ağzında kaşık olsun olmasın fark etmez.”

Feride’nin bu sözü Fırat’ın omuzlarına bu mavi çantadan daha fazla bir yük bindirdi. İnsanlar kendisinden bu kadar çok şey beklemese, içi daha rahat okula gidecekti. Ya başarısız olursa... O zaman burs veren kadın da onu okutmaktan vazgeçerdi, ben tembel bir çocuğa burs falan vermem, der miydi? İnsan, üzerinde bu baskıyı hissederse okula neşeyle gidebilir miydi?

“Sınıfı geçerim, değil mi abla?” dedi abisinin duyamayacağı bir fısıltıyla. Ama ablasının sesi Murat’ın kulağına gidebilecek yükseklikteydi.

“Geçersin tabii, öğretmeni dikkatli dinlendin mi, ödevleri zamanında yaptın mı geçersin.” dedi Feride.

Başarı formülü bu iki aşamadan mı ibaretti? Öğretmeni dinle ve ödevini yap. Bu kadar kolay mıydı? İnsan dinlese bile bazen karşıdakinin ne dediğini anlamazdı. Ödevlerini yapmak için defterini, kitabını açsa oradaki cümleleri okusa ne yapması gerektiğini çözebilir miydi? Fırat işlerin bu kadar kolay olmayacağını düşündü.

Feride sanki kardeşinin aklından geçenleri anlamış gibi onu rahatlatmaya çalıştı.

“Hiç korkma, ben yardım ederim sana.”

O zaman Murat bir kahkaha savurdu. “Sen kendi derslerini bile doğru dürüst yapmıyorsun.”

“Niye moral bozuyorsun abi, benimkiler zor diye yapamıyorum, Fırat üçüncü sınıf, onunkileri yaparım.”

Fırat ikisini çekişme içinde bırakıp mutfağa gitti, annesinin masaya koyduğu haşlanmış yumurtayı üç lokmada midesine indirdi, biraz peynir ve annesinin zoruyla üç zeytin tanesi yedi. Kalbinin küt kütlerini herkesin duyduğunu sanarak sokağa çıktı. Saat sekiz olduğunda sokakta servis bekleyen yalnızca o değildi. Bütün aile gözlerini yola dikmiş, kulakları havadaki motor sesinde bekliyordu. Elit City Kolejinin servisi gerçekten bu mahalleye girecek miydi? Bunu merak eden aslında bütün mahalleydi. Kendi gözleriyle bu olaya tanık olmak isteyen insanlar avlularda, pencerelerde, kapı aralıklarında tetikte bekliyordu. Parmağını kameranın düğmesinde hazır bekleten yalnızca Murat da değildi, o sarı servis sokağa girdiği an bunu kaydetmek isteyen başkaları da vardı.

Kulaklarına motor sesi geldiğinde kapı aralığında bekleyenler dışarı çıktı, avluların alçak duvarlarındaki kafalar sokağa uzandı, birkaç çocuk bu olağanüstü olayı alkışladı. Servis yaklaştı ve sürücü gri pantolonlu, sarı tişörtlü, mavi çantalı çocuğun önünde durdu. Zeynep ve İsmail’in gözleri nemlendi, Murat çoktan kayıt tuşuna basmıştı. Aracın içinde başka çocuk yoktu, bir tek hostes vardı, altın rengi üniforması içinde güzel bir kadındı... Otomatik kapı açıldı ve hostes kolay binmesi için Fırat’a elini uzattı.

Araçta başka bir çocuğun olmamasının nedeni, öğrenci toplama programından kaynaklanıyordu. Servis kullanan aileler güzergâhı öğrenince kendi çocuklarının o mahalleyi görmelerini, o sokaktan geçmelerini istememişlerdi. Sürücü de buna uygun olarak bir program yapmıştı, Fırat sabah ilk alınan çocuk olacak, okul çıkışı da en son bırakılacaktı. Böylece diğer çocukların aileleri ikna edildi. Bu durumda Fırat biraz fazla gezmiş olacaktı ama bu fazla dolaşma onun da işine yarayacaktı. Çünkü çocuk, abisinin dediğini yapacaktı, yeni okulunda herkese Güliz City’de yaşıyoruz diyecekti.

Çöp Plaza’dan hızla ayrılan servis birkaç lüks siteye girip öğrencileri topladı. Araçtaki on beş çocukla Elit City’nin ana güvenlik kapısından girdi. Fırat camdan dışarı baktı, kendi prefabrik kulübelerinin yerini de gördü ama şimdi o yapının yerinde yeller esiyordu. Çimler biçilmiş, sulama fıskiyeleri açılmış, damlacıklar yeşilliklerin üzerinde pırıl pırıl parlıyordu. Daha fazlasını görmek isteyen Fırat’ın burnu cama dayanmaktan yamyassı olmuştu. Yanında oturan çocuk onun dışarıyla bu kadar ilgilenmesine şaşırdı.

“Yeni misin?”

Fırat yüzünü camdan çekti, bir şey söylemedi, başını sallamayla yetindi.

“Kaça gidiyorsun?”

“Üç.” dedi Fırat. “Üçe geçtim.”

Diğer çocuk meraklıydı. “Önceden hangi okuldaydın?”

İşte başlayacaktı, abisinin hayal ettiği ejderhalı okul geldi gözlerinin önüne ve gülmesine engel olamadı.

Diğer çocuk alındı. “Komik bir şey mi sordum, ne gülüyorsun?”

“Aklıma bir şey geldi, ona güldüm... Ben şeydeydim önceden, Güliz City’deki okulda.”

“Anlamadım... Hangi site dedin?”

İnsan, ağzından çıkan yalana kendi de inanır mıydı? Fırat’a öyle bir şey oldu ve daha kuvvetli söyledi.

“Güliz City!”

“Hiç duymadım, uzak mı?”

“Çok uzak.”

Fırat uzaklık konusunda belki de en doğru şeyi söylemişti, hayaller hakkında kilometre hesabı yapılamazdı.

“Bizim okul daha iyi diye buraya kayıt oldun, değil mi? Babam diyor ki, Elit City’den mezun olanlar en iyi üniversitelere gidebiliyormuş.”

Fırat cesaretini toplayıp sordu. “Sen kaça gidiyorsun?”

“Ben de üçe gidiyorum, belki aynı sınıfta oluruz, iki tane üçüncü sınıf var. Ben 3-A’dayım, sen?”

“Bilmiyorum.” dedi Fırat.

“Nasıl yani, annen baban söylemedi mi hangi şubede olduğunu?”

“Yooo.”

“Neyse sınıf listesine bakarız, 3-A, 3-B aynı katta zaten.”

“Tamam.” dedi Fırat, sonra çocuğun adını öğrendi: Ceyhun. Aralarında sorular geldi gitti ve sonunda Fırat aklını çok kurcalayan o soruyu sordu.

“Okulda Berk diye bir çocuk var mı?”

“Berk çok, hangisini soruyorsun?”

Fırat ne diyeceğini bilemedi, büyüteç koleksiyonu olan Berk mi deseydi? Kan kardeşim mi deseydi, hayır bu konuyu o sitede oturmayan servis arkadaşı nereden bilecekti. Ama Ceyhun’un sözleri duruma netlik kazandırdı.

“Tenis şampiyonu olan Berk’i soruyorsan, o bizim sınıfta.”

Fırat’ın yüzü aydınlandı, gazetede gördüğü bir fotoğrafı anımsadı; o fotoğrafta Berk, kupa kaldırıyordu ve haber Minikler Tenis Şampiyonası hakkındaydı.

“Tanıyor musun onu?” diye sordu Ceyhun.

Başını salladı Fırat.

“Nerden tanıyorsun, sen de mi tenis oynuyorsun?”

“Hayır, o da benim gibi büyüteç biriktiriyor, bu yüzden tanıştık.”

Servis okulun girişinde durdu. Çocuklar cıvıldaşarak bahçeye daldı. Herkes birbirini tanıyor gibiydi ya da Fırat’a öyle geldi. Gülümsüyorlar, selamlaşıyorlar, yazın neler yaptıklarını birbirlerine anlatıyorlardı. Fırat ne tarafa gideceğini, binanın hangi kapısından içeri gireceğini bilmediğinden duvar kenarındaki bir banka oturdu. Çocuklar hangi kapıya yönelirse ben de oradan girerim diye planladı. Ceyhun da birkaç arkadaşıyla selamlaştı, bir kıza yazın oynadığı bilgisayar oyunundan bahsetti. Sonra aklına Fırat geldi, çocuğun oturduğu banka yaklaştı.

“Baksana, biz en iyisi hangi sınıfta olduğunu müdür yardımcısına soralım.”

Fırat, yeni arkadaşının yanında yürümeye başladı. Şaşkındı, okul çok güzeldi, rengârenkti, koridorlar genişti, herkese koşacak, düşecek yer vardı ama kimse koşmuyor, kimse düşmüyordu. Okul binasının içinde bile bahçe vardı. İç bahçede güller, sarmaşıklar, minik çam ağaçları... Keşke kendi mahallesindeki okul da böyle olsaydı, o zaman oradan hiç çıkmak istemezdi, son zil çaldığında bile en son çıkan kendisi olurdu.

Ceyhun, her şeye şaşkınlıkla bakan, arada bir duran Fırat’ı sık sık kolundan çekmek zorunda kaldı. Fırat çocuğun rahatlığına da şaşırdı, girdikleri koridor belli ki idare katıydı ama yeni arkadaşı sanki kendi evindeymiş, odasından çıkmış da mutfağa gidiyormuş gibiydi. Aynı rahatlıkla bir odanın kapısına tık tık vurdu ve içeri daldı. Fırat da arkasından çekinerek birkaç adım attı. Ceyhun içerideki adamla çoktan yaz tatilinde yaptıklarını konuşmaya başlamıştı. Fırat masadaki isimliğe göz attı. “Müdür Yardımcısı Kansu Telek” yazıyordu o küçük plakada. Konuşmaları ne kadar ilginçti, adam Ceyhun hakkında öyle çok şey biliyordu ki, çocuğa kardeşini bile sordu.

Sonunda Ceyhun, Fırat’ı gösterdi.

“Arkadaşımız bizim okula yeni gelmiş öğretmenim, hangi şubede öğrenebilir miyiz?”

O zaman Kansu Bey, Fırat’a adını sordu. Duyunca gülümsedi.

“Aramıza hoş geldin, sen de Ceyhun’la aynı sınıftasın, 3-A’da.” dedi ve masasından kalkıp Fırat’ın elini sıktı. Onu koca bir adam yerine koymuştu. Abisinin dediklerini anımsadı, seni ezerler, demişti. Hayır, durum hiç de onun söylediği gibi değildi, belli ki burada herkes birbirine çok iyi davranıyor, yardım ediyordu. Öyle zorbalık yapmaya kalkışan çocuklar varsa bile öğretmenlerin buna engel olacağı çok açıktı.

İki çocuk, Kansu Bey’in odasından çıkıp sınıf katına yöneldi. 3-A sınıfının kapısını itip içeri girdiklerinde onları bir uğultu karşıladı, bahçedeki konuşmalar burada da devam ediyordu. Tatili nerede geçirdikleri, hangi kamplara katıldıkları, yarışmalarda kazandıkları ödüller, hangi oyunda kaçıncı levelda zorlandıkları, yeni tabletleri, yurt dışından edindikleri köpekleri ve babalarının aldığı son arabanın özellikleri... Fırat bu uğultu içinde gözleriyle Berk’i aradı, göremedi. Hangi sıraya oturması gerektiğini bilemediği için pencereye yöneldi, okulun bahçesini izledi. Her şey çok düzenli, renkli ve süslüydü, mini golf alanını gördü ama nasıl bir oyun olduğunu bilmiyordu. Gözü süs havuzuna takıldı, fıskiyenin havuzda oluşturduğu yağmur evreni bulunduğu yerden bile çok güzel görünüyordu, yakından daha da güzel olmalıydı. Teneffüs zili çalınca ilk oraya gitmeliyim, diye düşündü. Aklında bunlar varken omzunda bir el hissetti. Döndü, Ceyhun’du.

“Berk’i soruyordun ya, işte orada.”

Ceyhun ön sırada oturan sarı saçlı birini gösteriyordu. Berk’in saçları çenesini bile geçmiş, nerdeyse omzuna değiyordu, demek bu okulda saç uzatınca kimse kızmıyordu, oysa dün babası mahalledeki berbere gittiklerinde, “Okul tıraşı yap.” demişti. Fırat kendini bu kısa tıraşla kirpi gibi hissediyordu ama şimdi bunu düşünmenin sırası mıydı? Yeni arkadaşının çekindiğini fark eden Ceyhun onu kolundan tutup Berk’in yanına sürükledi.

“Berk, sana arkadaşını getirdim, bizim sınıfta okuyacakmış.”

Berk başını kaldırıp baktı. Hatırlayamadı, acaba katıldığı turnuvalardaki rakiplerinden biri miydi? Tanıyamadığını belli etmedi, elini uzattı.

“Hoş geldin.”

Ceyhun yanlarından uzaklaşıp kendi sırasına gitti. Fırat da Berk’in yanı boş olunca oraya oturdu.

“Büyüteçlerin kaç tane oldu?”

Berk şaşkınlıkla baktı Fırat’a, nereden biliyordu?

“Bana o zaman on beş tane demiştin, hani bahçenizde kan izi aramıştık.”

“Aaa sen Çöp Plaza’daki çocuksun!”

Neyse ki sınıfın uğultusu kesilmediğinden bunu kimse duymamıştı. Ders zili çalıncaya, öğretmen kapıda belirinceye dek gürültü devam etti. Fırat, öğretmenin yüzündeki gülümsemeye de şaşırdı, çünkü eski okulunda herkes çatık kaşlıydı. Güler yüzlü öğretmen, masanın yanında ayakta durup hoş bir konuşma yaptı. Yeni bir eğitim yılı başlayacaktı, çok güzel zaman geçireceklerdi, yeni konular hakkında pek çok bilgi edineceklerdi, gezilere gideceklerdi, hem eğlenecek hem öğreneceklerdi... Konuşmasını tamamlayınca sınıf listesini eline aldı.

“Hımm... Yeni bir arkadaşımız var, değil mi çocuklar?”

Öğretmen, gözlerini sınıftaki on beş çocuğun üzerinde gezdirdi ve yeni yüzü fark etmesi fazla zaman almadı.

“Hoş geldin Fırat... Bize kendini tanıtır mısın lütfen?”

Fırat ayağa kalktı. “Ben Güliz City’de yaşıyorum öğretmenim.”

Öyle hızlı söylemişti ki, böyle yaparsa kimsenin umurunda olmaz gibi gelmişti. Öğretmen bu sitenin adını ilk kez duymuş olsa da buna fazla takılmadı, koca şehirde pek çok site vardı, onlardan biri olmalıydı. Berk ise çocuğun neden böyle bir cevap verdiğini anlayamamıştı. Parmak kaldırıp doğrusunu söyleyecek oldu, sonra vazgeçti. Fırat gerçeği söylemiyorsa bir bildiği olmalıydı, onu herkesin önünde utandırmak istemezdi.

“Bir abim, bir de ablam var.”

“Onlar bu okulda değil mi?”

“Onlar başka okulda öğretmenim.”

Feride başka okuldaydı, bu doğru, Murat’ın ise lise 1’den terk olduğunu nasıl söyleyecekti, hem abisi de başka türlü bir okuldaydı, hayat okulu derdi kendisi, orada da sınıflar var derdi, orada da sınavlar var, sınıflarda zorba çocuklar, işi bilmeyen müdürler, bitmek bilmeyen koridorlar... Hayat okulunun zorlukları çokmuş ama güzel bir yanı da varmış, zili canın istediği zaman çalıyormuşsun, teneffüsün dakikasını kendin ayarlıyormuşsun, ister on beş dakika, ister kırk beş dakika.

Fırat yerine oturunca Berk, çocuğun kulağına eğildi.

“Sizin orası Çöp Plaza değil mi? Güliz City dedin sen.”

Fırat da fısıltıyla karşılık verdi. “Abim dedi ki...” Hayır, her şeyi olduğu gibi söyleyemezdi. “Abim dedi ki biz o siteye taşınacakmışız, yani çok yakında.”

“Çöp Plaza’dan farklı mıymış?”

“Hiç benzemiyormuş, bahçesinde sürüyle mavi gül açıyormuş.”

Berk kaşlarını kaldırdı. “Mavi gül olmaz ki.”

Fırat aynı abisi gibi karşılık verdi. “Ama çiçekçiler satıyor.”

“Onlar boyanmış, gerçek mavi değil.” dedi Berk, o anda Feride’nin ruh ikiziydi sanki. Fırat ise, şimdi kim bilir hangi sokakta plastik toplayan abisinin hayallerini devralmış gibiydi.

“Güliz City’de varmış işte, hem de her evin bahçesinde, Murat abim söyledi.”

Berk, arkadaşını gerçekle yüzleştirmeye kararlıydı. Elini çantasına atıp tabletini çıkardı.

“İmkânsız.”

İnternete girip arama yaptı ve aradığı şeyi Wikiwand’de buldu.

“Bak burada yazıyor.” diyerek tableti Fırat’ın eline tutuşturdu. Fırat yazıya hızlıca bir göz attı.

“Mavi renkli bir gül doğal olarak mümkün olmayan bir çiçektir. Güller, çiçeklere mavi rengi veren temel pigment olan delfinidin genine sahip değildir, bu geninin bulunmaması güllerin mavi renkte çiçek açmasını önler. Mavi güller, tarih boyunca imkânsızı başarmanın sembolü olarak görülür.”

Berk, Fırat’ın uzattığı tableti geri aldı.

“Gördün mü, imkânsızmış, bence abin hayal kurmuş.”

Fırat gülümsedi. “Abim imkânsız şeyleri sever. Ama ben bilim adamı olursam... Bak o yazıda diyor ki delfinidin geni mavi rengi veriyormuş, ben de güllere o geni eklerim.”

“Bu kadar kolay mı yani? Hem bunu niye yapasın ki?”

“Abimin hayalini gerçekleştirmek için.”

“Bence hastalıklara çare bulsan, yeni bir aşı falan bulsan daha iyi.”

“Onu da yapabilirim.”

“İnsan hem genetikçi hem doktor olamaz.”

“O zaman önce mavi gül, sonra o gülden aşı yaparım.”

Berk güldü. “Hayaller Hawaii...”

İki çocuğun kıkırdaması biraz uzayınca öğretmenin dikkatini çekti.

“Çocuklar, siz beni dinlemiyor musunuz?”

Fırat utanarak başını eğdi. Berk onun gibi yapmadı. “Özür dileriz öğretmenim, bir konu vardı da, çok komikti...”

Fırat içinden, hiç de komik değildi, diye geçirdi. Zil çalar çalmaz bahçeye çıkacaktı, oradaki kırmızı, pembe, sarı gülleri yakından inceleyecekti, “gen” denilen şeyi gözüyle görmeyeceğini biliyordu ama bir dahaki sefere çantasına bir büyüteç atarsa, belki onunla renk genlerini görme şansı olurdu.

MAVİ GÜLLERE İNANMAK

Murat, kardeşinin okulda geçen ilk gününü dinlerken gözü televizyonda dönüp duran reklamlardaydı. İşte Omo deterjan şişesi, Algida kutuları, Pınar yoğurt, Lipton Ice Tea, Erikli su şişeleri... Ambalajlar türlü şeyle doldurulup satılıyor; evlerde, iş yerlerinde, otobüslerde, trenlerde içleri kısa sürede boşalacak, yeni bir yolculuğa hazır olacaklar; öyle hafif ki bu ambalajlar, Murat’ın çekçeğine yüzlercesi sığar. Ankara sokaklarını birlikte gezecekler, karman çorman bir turist kafilesi gibi olacaklar, arada sırada birbirlerine seslenecekler: Coca Cola hey! Ariel gel! Pril bak! Calve sen de gel! Shell uzaklaşma! Ülker geride kalma, diyecekler. Murat onlara şehri tanıtacak, bakın burası Kızılay Meydanı, şurası Meclis duvarı, öte tarafta Kurtuluş Parkı...

Gözlerini televizyondan alıp boş duvara çevirdi, aklına yine karnından 40 kilo plastik çıkan balina gelmişti. Balinanın katilleri kimdi, yalnızca denize plastik atanlar mı? İhsan’la bunu çok konuşmuşlardı. Bu üretimi yapanlar, bu cafcaflı reklamları hazırlayanlar, reklamlarda oynayanlar, bunları market raflarına koyanlar, o ürünleri satın alanlar hepsi aynı bıçağı tutup birlikte o balinaya saplamışlardı. Balinanın ve diğer deniz canlılarının vatanını çöplerle istila etmişlerdi, barbarlık işte tam olarak böyle bir şeydi.

Murat düşündükçe kendini o balinadan daha ağır, daha ölü hissetti. Çünkü balinadan farklı bir yanı vardı, insan sorgulayabilen, düşünebilen bir varlıktı. Ama insanın bir de inkârcı yanı vardı; suçluyken suçunu kabul etmezdi, haksızlık yaptığında bunu haksızlık olarak görmek istemez, kendini ve başkalarını kandırma cambazlığına girişirdi. Evet, insan cambazdı; ipte yürürdü, ipten düştüğünde yerde başına ne geleceğini hesap etmezdi. Dondurmasının ambalajı, perdeleri beyazlatan deterjan şişesi sonra nereye gider, kafa yormazdı.

Murat çöpteki ambalajların arkasındaki hikâyelere de kafa yorardı. Ve sonrasına da... İhsan abisi demişti ki, topladıklarımızın yalnızca yüzde 10’u geri dönüştürülebiliyor. Peki, kalan yüzde 90’a ne oluyordu; denize mi gidiyordu, yakılıp havaya mı uçuruluyordu? Denizde nasıl kaybolmuyorsa, balinanın karnında, yunusun boğazında ortaya çıkıyorsa havada da kaybolmuyor olmalıydı, yalnızca göremiyorduk. Gözümüz yetersiz kalsa da akciğerlerimiz, kanımızdaki hücreler ve elma çiçekleri havadaki yanık plastiği görüyor olmalıydı... Murat bu düşüncelere dalmışken Fırat’ın incecik sesiyle yeniden odaya döndü.

“Abi, Berk dedi ki, mavi gül diye bir şey olmazmış, bana tabletinden okuttu.”

“Her duyduğuna, her okuduğuna inanma sen.”

“Ama gerçekten olmazmış, Berk akıllı bir çocuk.”

“O nereden biliyormuş!”

“İnternette yazıyor işte, bana gösterdi dedim ya.”

“İnternette her şey yazıyor, hangisi doğru nerden bilecek? Boş ver onun dediklerini, sen bana güven. Bir gün öyle bir bahçemiz olduğunda Berk’i davet eder, gösterirsin, bak abim doğru söylüyormuş, dersin, tamam mı? Onlara kick boks yaptığımı söyledin mi?”

“Daha söylemedim.” dedi Fırat. Bu durumda çiçeklere mavi rengi veren delfinidin geninden söz edemedi ve güllerin ona sahip olmadığından da. Bir gün bilim adamı olduğunda bu geni güllere aktarma hayalinden bahsetmek için de erkendi; daha liseyi, üniversiteyi bitirmesi gerekecekti, belki bu aşamalar bile yetmeyecekti. Konuşmaya kulak vermiş olan babalarının yüzünde ise buruk bir tebessüm vardı. Bunun ne anlama geldiğini Fırat değil ama Murat anladı. “Ayağını yere bas...”

Murat oturduğu köşeden kalkıp avluya çıktı. Ayağı hep yerdeydi zaten, aklı ise yerde sürünecek kadar zavallı değildi. İnsan dört ayaklı olmaktan kurtulup iki ayağı üzerine kalkabildiyse kendini bu iki ayaktan da kurtarabilecek kadar zekiydi. Zekânın hayalden beslendiği de yalnızca bazı insanlar tarafından bilinirdi. Böyle demişti İhsan abisi.

Hava kararmıştı, toplamaya çıkmak için uygun bir zamandı. İnsanlar işlerinden eve dönmüş, yemek hazırlığına girişmiş, kapıcı alsın diye çöpü merdiven sahanlığına çıkartmış olmalıydı. Biraz önce reklamlarda gördüğü Priller, Domestoslar, Tat ketçaplar, Calve mayonezler, Fantalar, Fairyler, Coca Colalar onu bekliyordu. Murat onlara şehrin bir de gecesini gösterecekti. Kendini Çekçek Tur Şirketi’nin patronu ilan edecekti. Sonra tura katılanları kilosu elli kuruştan satacaktı. Balinaları böyle mi kurtaracaktı?

Yapamayacaktı, İhsan’ın dediği gibi topladıklarının çoğu dönüştürülemeyecekti, denize gönderilecekti, havaya karışacaktı, toprağa gömülecekti. Hadi balinaları görmezden gelelim, onlar uzak akraba diyelim, peki kendini ve kardeşlerini kurtarabilir miydi? Kilosu elli kuruştan hurda kâğıtla, hurda plastikle bunu nasıl yapacaktı? Günde beş yüz kilo mu toplayacaktı? Hayır, günde yüz kilo bile toplayamazdı, yalnızca bazı günler piyango vururdu o kadar, çoğu zaman deponun avlusuna otuz kiloyla girer, günü on beş lira ile tamamlardı. Beş lirasına tavuk döner alsa, suyu da park çeşmesinden içse elinde yalnızca on lira kalırdı.

Hayat, böyle hesaplayınca çok berbattı, o zaman sığınacak tek şey vardı: hayaller... Ölçülemez, başkası tarafından görülemez, görülmediği için küçümsenemez. Murat yine hayal paraşütünün ipine tutundu...

Kendi sonunun balinalarınkine benzememesi için bir şey yapmalıydı. Âdem’le Havva albümünü bulma umudu azalmıştı. Belki de çoktan preslenmiş hurda metallerin arasında kaybolup gitmişti. Pembe elmas bulma şansı ise her zaman vardı; çünkü elmas küçük olur, kendini saklayabilir, üzeri tozla kaplanabilir, saklandığı yerde Murat’ın onu bulmasını sabırla bekleyebilir. Murat bunu hayal etti, zaten paraşütlü olmak böyle bir şeydi.

Hayali gerçekleştiğinde sürüklediği çekçeği atmayacaktı, annesinin istediği gibi bir ev alıp onun bahçesine koyacaktı, yoldan geçenler şaşıracak, dönüp dönüp bakacaktı, böyle bir villanın bahçesinde çekçeğin ne işi var, diyeceklerdi. Ya bahçedeki mavi güller? Murat bilmiyor muydu güllerin mavi açmayacağını, biliyordu, onun da elinin altında her şeyi öğrenebileceği bir telefonu vardı, ama yine de mavi güllere inanacaktı, paraşütlü olmak böyle bir şeydi. Yürümeye devam etti, Sezen’in telefonunda kayıtlı olan Şanışer’i dinleyerek ve o şarkıya eşlik ederek.

Mevsimleri yere attım, yürüdüm

Mevsimleri yere attım

Sen de günleri geride bırak

Gül, ölümleri geride bırak

Bana bak

Göç ediyo’ kanaryalar

Güz olur havam kapar

Yaram kanar

Gülüyorum avantadan

Alışıyorum ağzımdaki kahrolası yavan tada

İçime dönüyorum

İçime, yabanlara

Kızıyorum dilinizden eksilmeyen yalanlara

Kötülükle iş görmeyi akıllılık sananlara

Haksızlığın farkında olup da sessiz kalanlara

GÜLİZ CITY

Fırat’ın Elit City Kolejindeki günleri devam ediyordu, bir zorluk yaşamamıştı. Çocukların davranışları arkadaşça, öğretmenlerin tavırları anne-baba sıcaklığındaydı. Serviste fazla zaman geçirmesi de umursadığı bir şey değildi. Aracın koltukları yumuşak, içerideki hava parfümlü, pencereden dışarıyı izlemek keyifliydi.

Okuldaki üçüncü haftasındaydı. Ders başladığında Melike Hanım bir projeden söz etti. Çevre duyarlılığı yaratmak için atık malzemelerden yepyeni tasarımlar yapacaklardı. Yaptıkları ürünleri ara tatil öncesi sergileyeceklerdi, belki bir yarışma bile düzenleyebilirlerdi, acaba sınıfın bu konuda bir önerisi olabilir miydi? Projeye herkes katkıda bulunursa ortaya daha güzel şeyler çıkartabilirlerdi. Evet, var mıydı çocukların bir önerisi? Öğrencilerin parmak kaldırmasını bekledi ama kimsede bir kıpırtı göremedi. Galiba çocuklar olayı anlamamıştı. Melike Hanım çocukların neden parmak kaldırmadığını çözmeliydi.

“Atık malzeme nedir, biliyoruz değil mi?”

Ceyhun parmak kaldırdı. “Çöp, öğretmenim.”

“Peki bu çöpler sonra ne olur?”

“Toprak olur.” dedi bir başkası.

“Hepsi toprak olmaz.” dedi Melike Hanım. “Organik olanlar toprak olur, doğru; mesela pırasa, çay, portakal kabuğu... Bunlar organik ama bir de organik olmayanlar var. Onlar ne yazık ki toprak olmuyor, onlar hangileri bilen var mı?”

İşte o zaman Fırat’ın parmağı havadaydı.

“Plastik kutular, pet şişeler, kablolar, kovalar... Bunlar toprak olmaz öğretmenim.”

“Aferin Fırat, peki biz bu toprak olmayan malzemelerle ne yapabiliriz?”

Aferini alan Fırat mutluydu, devam etti:

“Hepsini toplayıp depocuya satarız.”

Melik Hanım şaşırdı, henüz Fırat’ın ailesiyle de tanışmamıştı.

“Depocu mu?”

“Evet öğretmenim, kilosunu elli kuruştan alıyorlar, depocu da fabrikaya satıyor, fabrikada onlardan yeni şeyler yapılır.”

Öğretmen gülümsedi. “Anladım, geri dönüşümden bahsediyorsun sen. Peki, bunları belgeselde mi izledin, nereden öğrendin?”

İşte o zaman Fırat sustu. Çöp Plaza’daki herkes bunu bilir, ben de orada yaşıyorum, diyemedi, çünkü abisinin öğütleri kulağındaydı: Güliz City’de yaşıyoruz, bahçemizde mavi güller açıyor, abim kick boks yapıyor...

Fırat suskunluğunu sürdürürken birden Berk parmak bile kaldırmadan öğretmenin sorusunu yanıtladı.

“Fırat Çöp Plaza’da yaşıyor öğretmenim.”

Sınıftaki herkesin gözü bir anda Fırat’a çevrildi. Çöp Plaza’da yaşamak ve Elit City Koleji öğrencisi olmak!

“Gerçekten mi?” dedi kızlardan biri.

Fırat durumu toparlamalıydı, abisinin hayal ettiği geleceği bozamazdı.

“Hayır, biz ordan taşındık, şimdi Güliz City’de oturuyoruz.”

O zaman çocuklar yeniden kendi âlemlerine döndüler. Melike Hanım bu konuyu dersten sonra Kansu Bey’le mutlaka konuşacaktı, bir şeyleri eksik bildiği açıktı. Projeden bahsetmeye devam etti. Berk’le Fırat’ın sırasında ise işler yolunda değildi. Fırat gözleri çakmak çakmak bakıyordu sıra arkadaşına. Bunu nasıl söylemişti? Kendisi daha önce bütün sınıfa, Güliz City’de yaşıyorum, dediği hâlde Berk Çöp Plaza’yı neden orta yere sermişti? Arkadaş, arkadaşın ayıbını örter, derdi Murat abisi. Berk’le arkadaş değil miydi? Gerçi Çöp Plaza’da yaşamak tabii ki ayıp değildi, ama çekinmişti işte, sınıfta birkaç kaba çocuğun bunu diline dolamasını istemezdi.

Fırat’ın sitem dolu bakışları karşısında Berk gözlerini yere indirdi. Kalem ucunu inceledi, defterin kırışmış sayfasını düzeltti, sıradaki tozu üfledi, bir yandan da gözünün kuyruğuyla Fırat’ın çatık kaşlarının eski hâline dönmesini bekledi.

Fırat’ın yüzü, eski hâline döndü dönmesine ama kalbindeki kırıklık teneffüs zili çaldığında bile geçmedi. Berk, “Kantine gidelim mi?” dediğinde cevap vermeden sırasında oturmaya devam etti.

O gün Berk evine giderken yalnızca okul çantasını değil, arkadaşını kırmış olmanın kaygısını da yanında taşımıştı. Mine Hanım da fark etti oğlunda bir başkalık olduğunu. Sorularıyla anlamaya çalıştı ama Berk doğru dürüst bir açıklama yapmadı. “Canım sıkılıyor.” dedi yalnızca. Annesi ona fazladan bir saat daha bilgisayarda oyun izni verdiği hâlde canındaki sıkıntı geçmedi. Bir şey yapmalıydı, Fırat’ın gönlünü almalıydı, belki de bu oyunu onunla oynasalar her şey eskisi gibi olabilirdi. Evet, onu eve davet edebilirdi. Birlikte dondurma yerler, sonra bilgisayarda oynarlar, sonra Berk ona büyüteç koleksiyonunu da gösterir, belki... belki... içlerinden birini ona hediye ederdi. Fırat o zaman kendisini affeder miydi? Deneyecekti.

Berk bu kararla, salonda bir Netflix dizisine dalmış olan annesine yaklaştı.

“Anne, yarın eve Fırat’ı davet edebilir miyim?”

Mine Hanım, kumandayı alıp filmi durdurdu. Bu isim ona pek yabancı gelmedi ama tam olarak da hatırlayamadı. “Fırat kim?”

“Okuldan arkadaşım, sıra arkadaşım.”

“Bu sitede mi oturuyor?”

“Hayır...”

Mine Hanım adı Fırat olan, Berk’le de bağlantılı ve kendilerinin de tanıdığı bir çocuğu anımsar gibi oldu. Ama o çocuk, Berk’le aynı sınıfta mümkün değil olamazdı. Bu herhâlde başka bir Fırat’tı. Emin olmak istedi.

“Nerde oturuyor peki?”

Berk insanların yaşadıkları semte göre değerlendirildiklerini az çok anlamaya başlamıştı, Fırat’ın iyi bir semtte, iyi bir sitede oturmasını o da çok isterdi. İşte bu yüzden annesine Çöp Plaza diyemedi.

“Güliz City’de oturuyormuş.”

Mine Hanım rahat bir nefes aldı, demek ki bu Fırat, o Fırat değildi. Yine de hiç duymadığı bir site adı kadını kuşkulandırmıştı.

“Ne taraftaymış bu site?”

“Bilmiyorum, servisle geliyor, galiba uzak.”

“Evet, öyle olmalı, yoksa duyardım.”

Berk de uzaklara dalmıştı, sınıfta Fırat’la konuştuğu o ilk günü anımsadı, farkında olmadan çocuğun cümlesini mırıldandı. “Bahçelerinde mavi gül de varmış.”

Mine Hanım bir kahkaha attı. “Mavi gül mü, hadi canım, çocuk seninle dalga geçmiş olmasın, mavi gül olmaz, olanlar da boyalı.”

Berk kendisinin de Fırat’a tıpkı böyle söylediğini anımsadı. Sonra... sonra... herkesin içinde onun Çöp Plaza’da yaşadığını söyleyerek mavi gülün yapraklarını kopardığını düşündü. Şimdi o yaprakları yeniden eski yerine koymalıydı, arkadaşlık bunu gerektirirdi. Annesine tepkili bir sesle karşılık verdi.

“Hayır anne! Onlarınki boyama değil, gerçekmiş!”

“Neden bu kadar sinirlendin oğlum, tamam anladım. En iyisi bize gelirken bir tane mavi gül getirsin, hatta ekebileceğimiz bir kök getirirse daha iyi, biz de mavi gül yetiştiririz.”

Sonra Mine Hanım, Slav mitolojisinde mavi gül yetiştirenlerin dileklerinin gerçek olacağına inandıklarını bir yerlerde okuduğunu anımsadı.

“Bu Fırat’ın babası, botanikçi falan mı?”

“Bilmiyorum ama Fırat ileride genetikçi olacakmış.”

“O zaman babası da kesin bilimle uğraşan biri, yoksa çocuğun böyle bir eğilimi olmazdı.”

“İzin veriyorsun değil mi anne, yarın okul çıkışı onunla geliriz eve.”

“Gelsin bakalım, Nimet ablaya da söyleyeyim sevdiğiniz yemeklerden yapsın. Ben de erken gelmeye çalışırım, şu mavi güller gerçekten ilgimi çekti, Fırat’tan bunu dinlemek isterim.”

İzni koparan Berk rahatladı, ertesi gün kendisini affettireceğinden çok emindi.

Sabah okul servisi bahçe kapısında durduğunda Berk de parmaklıkların hemen bu tarafındaydı. Dışarıdan gelen öğrenciler birer ikişer indi araçtan ama Fırat yoktu. Berk, servisten inen Ceyhun’a yaklaştı.

“Fırat nerede?”

“Bilmem, bugün serviste yoktu.”

Kendisine bu kadar küsmüş olabilir miydi, okula gelmeyecek kadar... Belki de çocuğun başına bir şey gelmiştir. Hastalanmış olabilir, karnı ağrıyorsa annesi yollamamıştır. Belki canı o gün okula gelmek istememiştir, böyle şeyler herkese olur. Yine de daha fazlasını öğrenmeliydi. Aracın yanında altın rengi üniforması içinde gülümseyen hostese yaklaştı.

“Abla, Fırat neden gelmedi, biliyor musunuz?”

“Çöp Plaza’daki Fırat mı?” diye sordu kız.

Neden böyle yüksek sesle Çöp Plaza’daki Fırat mı diyor, herkes duysun mu istiyor, sanki okula servisle gelen başka Fırat mı var? Berk buna sinirlendi ama belli etmedi.

“Evet.” dedi sesini alçaltarak.

“Abisi telefon etmiş, bugün kardeşinin gelmeyeceğini söylemiş, o yüzden uğramadık Çöp Plaza’ya.”

İşte yine yüksek sesle mahallenin adını söyledi, neyse ki çocukların uğultusu içinde o cümle de kaybolup gitti. Berk umutsuzca servisin yanından ayrıldı. Okul binasına doğru yürüdü. Annesinden arkadaşı için izin aldığı gün böyle bir şey olması canını çok sıkmıştı. Demek abisi telefon etmiş, hani şu hayalci abisi... Telefon! Öyle ya Fırat’a telefonla ulaşabilirdi. Hızla servisin yanına geri döndü, hostese yaklaştı.

“Acaba abisinin telefonunu alabilir miyim?”

Hostes, sürücü koltuğunda oturan şoföre seslendi.

“Enes abi, çocuk Fırat’ın telefon numarasını istiyor.”

Servisçi Enes, kimin istediğini görebilmek için başını o tarafa çevirdi.

“Arkadaşın mı? Ne yapacaksın telefonunu, zaten numara onun değil, abisinin.”

“Olsun.” dedi Berk. “Merak ettim. Hasta mı onu öğrenirim.”

“Velilerin telefonunu paylaşmıyoruz, bilmiyor musun?”

“Velisi abisi mi? Yaşı o kadar büyük mü?”

Enes gülümsedi, öyle olmadığını biliyordu, bu çocuğun arkadaşını merak etmesi de hoşuna gitmişti. Üstelik telefon paylaşımı konusunda Çöp Plaza’dakilerin sorun çıkaracağını sanmıyordu, bundan rahatsız olanlar lüks sitelerdeki insanlardı.

“Yaz bakalım, 0505...”

Numarayı alan Berk koşarak müdür yardımcısının odasına gitti. Kansu Bey çocuğun ricasını geri çevirmedi, kâğıtta yazılı olan numarayı tuşladı. Berk heyecanla, Kansu Bey sakinlikle karşı tarafın açmasını bekledi ama telefona cevap veren olmadı.

Okul çıkışı evine dönen Berk, yardımcıları Nimet ablanın yaptığı ve her çocuğun bayılacağı yemeklere iştahsızca baktı. Bu masaya Fırat’la birlikte oturmuş olsaydı kendini aç bir canavar gibi hissedebilirdi. Tabağındakini kim daha çabuk bitirecek diye yarış bile yapabilirlerdi. Acaba Fırat, okulu tamamen mi bırakmıştı? Yarın da gelmezse... Ya başka bir okula gitmek isterse... Ailesi kaydını alırken Kansu Bey’e, sınıfından biri bizim çocuğun kalbini kırmış, bu yüzden başka bir okula götürüyoruz, der miydi?

“Nimet Abla, telefonunu kullanabilir miyim?”

“Kimi arayacaksın?”

“Fırat’ın abisini.”

Kadının verdiği telefonda numaraları tuşladı. Telefon iki çalmadan sonra açıldı.

“Alo ben Berk, Fırat’ın arkadaşıyım, okuldan.”

“Anladım Berk, bir dakika...”

Abisinin seslenerek Fırat’ı telefona çağırdığını duydu.

“Fıraaat! Arkadaşın arıyor gelsene... Berkmiş!”

Demek yatacak kadar hasta değildi. Bütün dikkatini karşı taraftan gelecek sese verdi ama Fırat’ın abisine ne dediği kulağına gelmedi. Bir süre sonra Murat karşılık verdi.

“Telefona gelmiyor, siz kavga mı ettiniz? Bugün okula da gitmek istemedi. Bak, bir problem varsa bana söyle.”

“Yooo, kavga etmedik, ben onu bugün eve davet edecektim ama okula gelmedi.”

“Yarın gelecek, o zaman konuşursunuz.”

“Tamam.” diyerek telefonu kapadı Berk.

Telefona gelmediğine göre gerçekten ona küsmüştü, o zaman eve davet etse bile kabul etmeyecek demek ki. Bu karamsar düşünceler içindeyken annesinin neşeli sesini duydu. “Ben geldiiiim!”

Berk koridora çıktı, annesi eğilip oğlunu öptü. “Arkadaşın geldi mi?”

“Hayır, bugün okula da gelmedi zaten.”

“Okula neden gelmemiş?”

“Bilmiyorum, hastaymış galiba.”

“Tüh, ben de gelirken en sevdiğin krokanlı pastadan almıştım, arkadaşınla yersin diye.”

Annesi oğlunun yüzündeki ifadeden üzüntüsünün derin olduğunu fark etti.

“İstersen biz onu ziyaret edelim, pastayı da götürürüz. Telefondan bakayım, neredeymiş bu Güliz City...”

“Hayır anne! Hayır!” diye bağırdı Berk.

Annesi şehir haritasında bu isimde bir site bulamayacaktı, çünkü kendisi de aramış ve bulamamıştı. Fırat’ın taşınacağız dediği Güliz City hiçbir zaman olmamıştı, Berk bunun hayal olduğunu, arkadaşının Çöp Plaza’da yaşamaya devam edeceğini o zaman anlamıştı. Annesi de anlarsa Fırat’ın söylediği hiçbir şeye inanmazdı. Belki arkadaşlık etmelerine bile razı olmazdı.

İSYAN

Girdiği sokakta evlerdeki çöplerin çoğu çıkarılmıştı, konteyner yetmemiş, poşetler kaldırıma öylesine bırakılmıştı. Bazı torbalar kaldırımdaki zavallı ağaçların gövdesine yaslanmıştı; Migros, Bim, Şok, A101 logolarıyla... Murat ağaçlara üzüldü, onların da ayakları olsaydı, olsaydı... Çekip giderlerdi. Uzun boylarıyla en yakın ormanın nerede olduğuna bakıp, yapraklarının pusulasını kullanıp arkalarına bakmadan giderlerdi. Bu dünyaya, bu kente, bu sokağa çöp torbaları devrilmesin, gövdeme yaslansın diye mi gelmişlerdi? Keşke ağaçların yumrukları da olsaydı... Çöp üretme sisteminin çarkına dâhil olmuş apartmanların çatısına, camına, çerçevesine o yumruklar balyoz gibi inseydi. Keşke ağaçların ağzı dili de olsaydı, en sert rap şarkıları bağıra bağıra söyleselerdi, öyle ki sağırlar bile, “Bu ses nereden geliyor?” diye merak etselerdi.

Belediyenin toplama aracının henüz bu sokağa girmediği belliydi. Murat önünde pazar arabasıyla yürüyen adamın kaldırıma çıkmasını bekledi, adam önünden çekilince hızlanıp konteyneri kurcalamaya başlayacaktı ama yaşlı adam kaldırıma çıkmadı, çöpe yöneldi. Adamı fark eden birkaç kedi, yırtmaya çalıştıkları poşetleri bırakıp sağa sola kaçıştı. Murat bu küçük pazar arabası ile adamın fazla bir şey toplama niyeti olmadığını düşündü, taşıyabileceği kadarıyla yetiniyor olmalıydı. Yaşlı adam yerdeki ağzı bağlı bir poşeti açtı, içinden bir şey alıp pazar arabasına attı. Murat onun neyi değerli bulup aldığını anlayamadı, iyi görememişti. Adam da iyi göremiyordu, bir şey arıyor, bulduğunu sanıp alıyordu. Murat sokaklarda evini bulamayan, adresini söyleyemeyen yaşlı insanlarla sıkça karşılaşırdı. Bu insanlar da çöplerden bir şeyler alırdı ama geri dönüşüm için değil, hayatın kuralları tamamen önemsizleştiğinden böyle yaparlardı.

Sezen’in belgeselinde birkaç saniye bu adamın da görüntüsüne yer verebilirdi. Çantasından kızın telefonunu çıkarıp kamerasını açtı. Ağaç dibindeki çöp torbalarını, yaşlı adamı, çakallar gibi pusuya yatıp sıralarını bekleyen kedileri kaydetmeye başladı. İzin? Evet, adamdan izin almamıştı. Bu yüzden Sezen’e nasıl öfkeli davrandığını hatırladı. Neyse ki yaşlı adam kendisinden tarafa bakmıyordu, kameraya alındığını fark etse bile umursayacak gibi değildi. Murat çekime daha devam edecekti ama telefonu çalınca Sezen’in telefonunu kapatıp kendisininkini açtı. Arayan İhsan’dı.

“Efendim abi?”

“Hangi sokaktasın?”

“Bardacık’tayım abi.”

“İyi, yakınmışız. Çaldıran Sokak’taki üst geçidin altındayız, önemli bir şey konuşacağız.”

“Ne oldu abi?”

“Telefonda anlatamam, buraya gel.”

“Olur abi, on dakikaya ordayım.”

Telefonu kapadı, ‘önemli bir şey’ ne olabilirdi? Yoksa?.. Âdem’le Havva’nın albümünü İhsan mı bulmuştu? Telefonda söylememesinin nedeni bu olabilirdi, öyle ya bir duyan olsa üstüne çullanır, elinden alırlardı... Kesin albümle ilgiliydi, belki de Murat’a artık bu çekçekten kurtulacaksın, diyecekti. Bir daha çöpe uzandığını görmeyeyim, diyecekti, hayatımız değişecek, bu albümün tek sayfasına bile bir milyon veriyorlarmış, saydım tam elli sayfa var diyecekti... Durum buysa İhsan’ın sesinde birazcık da olsa sevinç, coşku, mutluluk olması gerekmez miydi? Galiba tam tersiydi, sesi kaygılıydı; sanki bir aksilik olmuş, bir şeyler raydan çıkmış gibi... Demek ki hayal paraşütünü açmanın sırası değildi, üst geçide doğru, hiçbir çöp yığınına el atmadan hızlıca ilerledi.

Buluşma noktasına yaklaştığında geçidin yanındaki kamyoneti fark etti. Kasası yarıya kadar hurda kâğıt yüklüydü. Bu, Çöp Plaza’dan Çetin’in aracıydı. Çetin ve iki kardeşi çekçekleri dolduğunda buraya gelir, topladıklarını kamyonete istiflerdi. Böylece depoya gel git işini de azaltırlardı. Kamyonetin yanında İhsan, Çetin ve kardeşleri ayrıca mahalleden tanıdığı beş altı kişi daha vardı. Bu durumda buluşmanın nedeni kesinlikle Âdem’le Havva değildi. İhsan abisi paylaşımcı biri olsa bile albümü bulduğunda bunu en fazla üç kişiye söylerdi, o üç kişinin içinde ise Çetin asla yer almazdı.

“Gel Murat, gel.” dedi İhsan.

Murat çekçeğini araç geçişlerine engel olmayacak bir noktaya bıraktı ve gruba yaklaştı.

“Çekçeği çöpe atabilirsin.” dedi Çetin. “Artık ona ihtiyacın yok.”

“N’oldu ki?”

“N’olacak, az önce zabıtalar çevirdi, artık çöpü ellemeyecekmişiz.”

Murat işin doğrusunu duymak için İhsan’a baktı, Çetin herhâlde kendisiyle dalga geçmek için öyle demişti.

“Belediye bir karar almış.” dedi İhsan. “Hurda toplamaya yasak getirmiş.”

“Eee, kim toplayacak kâğıdı, plastiği?”

“Bir firmayla anlaşmışlar. Onlar organize edecekmiş.”

“Ne oldu da kıymetlendi?” dedi Murat. “Sokağa atılan şeyi isteyen herkes alır.”

“Bir yönetmelik çıkardılar mı isteyen herkes toplayamaz işte. Biz düzensizmişiz; çekçeklerimiz, üstümüz başımız kötü bir görüntü oluşturuyormuş, şehrin imajını bozuyormuşuz.”

Çetin’in kardeşi sinirle güldü. “Ne yani, düğüne gider gibi giyinip kuşanıp mı yapacakmışız işimizi?”

Geçidin altındaki toplayıcı sayısı gittikçe artıyordu, olayı birbirlerine aktarıyorlardı. Kaşlar çatıldı, yumruklar sıkıldı, gözler çözüm yolu bulmasını umdukları İhsan’a yöneldi.

“Arkadaşlar, belediyenin böyle bir şey çıkartacağı iki haftadır kulağıma geliyordu. Bugün gidip belediye yetkilisi ile görüştüm. Yapacak bir şey yok, deyip beni o firmaya yönlendirdi. Onlara da gittim. Firma diyor ki, bundan sonra bizim işçimiz olacaksınız, size daha düzgün toplama araçları ve üniforma vereceğiz. Kurallara uyarsak sokakta toplayıcı olmamıza izin vereceklermiş.”

Yeni durumun ayrıntılarını bilmeyen biri söze girdi. “Ee bunda ne kötülük var, temiz temiz işimizi yapacakmışız işte!”

İhsan’ın kaşları kalktı. “Olay bu kadar temiz değil arkadaşım, araçları ve üniformaları bize parayla satacaklar bu bir, ikincisi ve daha önemlisi, sor bakalım plastiğin ve kâğıdın kilosunu kaçtan alacaklar? Şimdi sattığımız fiyatın yarısına alacaklar. Adam utanmadan yirmi beş kuruş dedi, yirmi beş kuruş!”

Kalabalığın uğultusu çoğaldı, hatta biri küfür bile etti. Murat’ın sesi uğultunun üzerinde yükseldi.

“Olur mu öyle şey abi, o zaman kimse gidip onlara mal vermez. Biz yine kendi depomuza satarız.”

“Satamazsın.” dedi İhsan. “Çünkü deponun kapısına bugün kilit vurdular. Mecbursun onlara götürmeye.”

Uzaktan biri İhsan’a doğru seslendi.

“Kim yapacak bu işi? Kimse bu fiyata sokakta dolaşmaz!”

“Dolaşır.” diye karşılık verdi İhsan. “Hatta onlarla bugün görüştüler.”

Çetin daha önceden öğrendiği bu bilgiyi İhsan’ın ağzından alıp kalabalığa doğru haykırdı.

“Kimi çalıştıracaklar bilin bakalım? Suriyelileri! Afganları, diğer yabancıları! Adamlar yirmi beş kuruşa razı olmuşlar!”

Toplayıcıların kaşları daha da çatıldı. Kirli, atık eldivenleri ellerden çıkarılıp ceplere tıkıştırıldı. Çekçeklerin tekeri tekmelendi. Homurtular çoğaldı.

“Onlar razı olur, başka çareleri yok.” dedi İhsan. “Ben diyorum ki aramızda bir sözcü heyet oluşturalım, belediyeye gidip yeniden görüşelim. Bu fiyata bu işin yapılmayacağını anlatalım.”

Çetin itiraz etti. “Belediyeye gitmek boşa zaman kaybı, ben ne yapacağımızı biliyorum! Şunların birkaç barakasını bastık mı iş hallolur. Gözlerini korkutalım, yok öyle üç kuruşa çalışıp bizi işsiz bırakmak. Ölü fiyata bu iş yapılır mı arkadaş?”

“İlk aklına gelen çözüm bu mu yani, ev basmak öyle mi?!” dedi İhsan.

“Evet, çünkü onlar kabul etmese firma bize muhtaç, fiyatı bu kadar kırmaları doğru mu?”

İhsan bir şeylere engel olabilirmiş gibi iki elini de havaya kaldırdı.

“Kimsenin evi basılmayacak! Gidip konuşuruz, yanlış olduğunu söyleriz, onların da bizimle birlikte hareket etmelerini isteriz.”

“Bırak Allah aşkına!” dedi Çetin. “Adamlar hain, seni beni dinlemez, bugün he he der, yarın gider iş başı yapar.”

Kalabalığın öfkesi artıyordu. Çoğunun kafasında mahalleye gidip barınaklarda yaşayan yabancıları kapı dışarı etmek vardı. İçlerinde böyle düşünmeyenler olsa bile, kalabalık harekete geçtiğinde onlar da yakıp yıkmanın içinde olacaktı. Sürü psikolojisi denilen durum üst geçidin altındakileri ele geçirmek üzereydi.

“Evlerini başlarına yıkalım!” diye bağırdı biri.

Ortamın ısındığını fark eden Murat, telefonunu çıkarıp kaydetmeye başladı. Sezen’e capcanlı bir isyan ortamı hediye edecekti. Ne demişti kız, kamerayı görünce rol kesiyorlar, kendileri gibi davranmıyorlar, demişti. İşte şimdi kimse rol yapmıyordu, hayat sahnesinde en gerçek hâlleriyle kendilerini oynuyorlardı, provaya gerek yoktu, sözler ezbersiz, sansürsüz kendi cümleleriydi. Yabancılar için çok tehlikeli hâle gelebilecek bir meşale ateş almak üzereydi.

“Yakalım! Yıkalım!” sözleri çoğalınca İhsan parmaklarını ağzına götürüp kuvvetli bir ıslık çaldı.

“Neyi yıkıyorsunuz, neyi? Adamlar zaten yıkıntıda yaşıyor!”

“Orası bile fazla! Defolup gitsinler, ekmeğimize mani oluyor bunlar!” diye bağırdı biri.

İhsan bulunduğu yerden sesini rahat duyuramayınca kamyonetin kasasına çıktı. Sokaktan geçenler de duruyor, ne olduğunu anlamaya çalışıyordu. İhsan bu öfkenin önüne geçemezse Çöp Plaza’da yaşanabilecek dehşeti gözünün önüne getirdi. Bir şey yapmalıydı.

“Arkadaşlar! Onları kovmak çözüm değil! Zorda kalmayan yirmi beş kuruşu kabul eder mi? Bu, çaresizlikten başka bir şey değil!”

“Ne yapacağız yani, göz göre göre işi onlara mı teslim edeceğiz? Biz de mi yirmi beş kuruşa plastik toplayacağız?”

“Protesto edeceğiz! Onları değil, bu fiyatı verenleri protesto edeceğiz!” dedi İhsan. “Belediyenin de, firmanın da ne yaptığını herkese duyuracağız. İnsanların çaresizliklerinden böyle yararlanamazlar. Geri adım atmak zorunda kalacaklar. Suriyelilerle, Afganlarla, kim bu fiyatı kabul etmişse onlarla da konuşacağız, yanımızda yer alın diyeceğiz. Ortak eylem yapabiliriz.”

Burnundan soluyan biri kamyonete yaklaştı.

“Arkadaş, sen eylem eylem diyorsun, tamam işte, bizim de kafamızda var bir eylem. Hem de daha etkili senin gösterdiğinden. O hainleri mahalleden defedeceğiz! Her şey hallolacak.”

Adamın lafı büyük alkış aldı. İhsan umursamadı, kamyonetin üstünden kalabalığa baktı.

“Ortak hareket etmeliyiz!” diye bağırdı. “Ortada bir haksızlık var, iki tarafa da yapılan bir haksızlık!”

“Bana ne onların hakkından!”

Bu cümleyi kimin söylediğini göremedi İhsan. Bunun önemi de yoktu, çünkü üst geçidin altında otuza yakın insanın çoğu, aynı cümleyi kurabilecek kadar öfkeliydi. Plastik ve kâğıt toplama hakları ellerinden alınırsa ne yapacaklardı? Kim vasıfsız birine iş verirdi? İş yoksa aş da olmazdı.

“Arkadaşlar!” diye bir daha seslendi İhsan. “Hayvan sürüsü gibi gidip insanların evini basamazsınız! Yastığını, yorganını sokağa attınız diyelim, ne kazanacaksınız? O firma başka bir mahalleden yine ucuz işçi bulmayacak mı?”

İhsan konuşmaya daha devam edecekti ama iki polis aracı siren çalarak gelip kalabalığın yanında durdu. Araçlardan inen beş polis, “Dağılın! Dağılın!” diyerek atıkçıların üzerine yürüdü. Zaten siren sesini duyan bazıları çoktan ara sokaklara yürüyüp durumla hiç ilgileri yokmuş gibi davranmıştı. Üst geçidin altında kala kala beş kişi kalmıştı. Murat gitmeyenlerdendi, İhsan da hâlâ kamyonetin üzerinde.

Uzun boylu bir polis, İhsan’a baktı. “N’oluyor burda? İzinsiz gösteri mi yapıyorsunuz?”

İhsan kamyonetin üzerinden aşağı atladı.

“Hayır, gösteri falan yok. Gördüğünüz gibi kâğıtçıyız biz. Arkadaşlarla ortak bir karar almamız gerekiyordu.”

“Şehrin ortasında böyle bir kalabalıkla toplantı falan olmaz. Mahallenizde konuşun ne konuşacaksanız.”

“Tamam abi, öyle yaparız.” dedi İhsan.

Polisler olayın üstüne daha fazla gitmediler, zaten ortada bir kalabalık da kalmamıştı. Tekrar araçlarına binip uzaklaştılar. Murat telefonun kamerasını kapadı. İhsan endişeliydi.

“Bunlar bu gece rahat durmaz, gidip konuşmalıyız.”

“Kiminle, yabancılarla mı?”

“Yoksulun yabancısı olmaz Murat, hayatta kalmak isteyenlerle mecburen akrabayız. Genlerimiz farklı ama derdimiz aynı bizim.”

Murat ve İhsan mahalleye döndüklerinde gece saat 11’e yaklaşmıştı. Murat çekçeğini evlerinin avlusuna bıraktı, çuvalı yarı yarıya boştu. İhsan, İsmail’le bir şeyler konuştu, sonra üçü birlikte yabancıların kaldığı viraneliğe doğru yürüdüler.

Kapı demeye bin şahit isteyen alüminyum bir levhanın önünde durdular. Pencereden cılız bir ışık geliyordu. Bu barınakların elektriği aslında uzun zaman önce kesilmişti ama çatının üzerinden geçen tellere bir kanca atıp kaçak kullanıyorlardı. Elektrik şirketinin elemanlarına yakalanmamak için gündüzleri kancayı çıkartıyorlar, hava kararınca tekrar takıyorlardı. Bütün mahalleli durumu bilse de kimse ihbar etmemişti. Sonuçta bu insanların şirkete gidip abone olamayacağı açıktı, kaçak insanların kaçak elektrik kullanması doğaldı. Bir şeye abone olmak için yarına güvenle bakmak gerekir, oysa bu insanların yarını belirsizdi. Onlar, ülkelerinde bir biçimde cebini parayla doldurup gelenlerden, AVM’lerde gözüne takılanı satın alanlardan, deniz kıyısında nargile fokurdatanlardan değillerdi. Çöp Plaza halkı nasılsa onlar da aynıydı. Para parayı çeker, sözünü tersten düşünüp bu mahalleye uyarlarsak yoksul da yoksulu çekmişti, bu yüzden yıkık dökük barınakları ev saymışlardı.

İhsan kapıyı hafifçe tıklattı. İçeriden ses alamayınca daha güçlü vurdu... Kapının ardından bir ses duyuldu.

“Kimsin?”

“Benim, İhsan.”

İçeriden bir sürgü çekildi, kapıda korku dolu bir çift göz belirdi. İhsan bu adamı az çok tanıyordu.

“Vahid, konuşmamız gerek. Diğerlerine de haber ver, buraya gelsinler.”

Vahid yabancısı olduğu bu ülkede hiçbir şeye, hiç kimseye güvenmiyordu. İhsan bu kuşku çemberinin biraz dışındaydı.

“Bir şey mi oldu abi? Bugün bizim evlere de taş attılar.”

“İşte onu konuşacağız. Sen diğer evleri gez, buraya gelsinler.”

Vahid, gecenin bu saatinde eve yabancıları almanın doğru bir şey olmadığını biliyordu ama İhsan başkaydı, o güne kadar kendilerine en ılımlı yaklaşan, görünce selam veren, bazen yol yordam gösteren biriydi. Hemen içeri girdi. Yerde yatan babasını uyandırdı, çocukları yan odaya onun yardımıyla taşıdı. Sonra kapıda bekleyen üç kişiyi içeri davet etti. Çocukların en küçüğünün mızırtısı iç odadan bulundukları noktaya kadar geliyordu.

Vahid diğer evlere hızlıca haber verdi, toplayabildiği on üç kişiyle tekrar evine geldi. İhsan belediyenin kararını, firmanın verdiği fiyatla çalışmanın kölelik olduğunu, mahalle halkının öfkesini bu gruba anlattı. İşi kabul etmemeleri gerektiğini söyledi. Çevresinde halka hâlinde oturanların bir kısmı hem uyku sersemliğinden hem de Türkçeleri yetmediğinden İhsan’ın ne demeye çalıştığını pek anlamıyorlardı. Vahid arada bir İhsan’ın sözünü kesip Arapça olarak diğerlerine aktarmak zorunda kaldı. Anlayanlar bazen alçak bazen yüksek sesle kendi dillerinde yorum yapmaya başladı.

Saat on ikiyi geçmişti, artık karar vermeleri gerekiyordu. Bazıları, ne iş olursa olsun, kaça olursa olsun işi alalım, diyordu. Yabancı bir ülkede, üstelik bir firmaya bağlı olarak çalışmak onlara iyi bir imkân gibi gözükmüştü. İhsan böyle düşünenleri vazgeçirmek için kâğıdın ve plastiğin kaçtan alınacağını tekrar söyledi.

“Bakın, her zamanki depomuza kilosunu elli kuruşa satıyorduk, onlar ise yirmi beş kuruş verecek.”

Odadakilere yabancı bir ülkenin para birimiyle düşünmek, aylardır burada yaşadıkları hâlde hâlâ zor geliyordu. İhsan elini kaldırdı, beş parmağını gösterdi.

“Yani, beş kilo plastik toplarsan bir ekmek alabilirsin, yalnızca bir ekmek... Bir kilo yağsız peynir için yüz kilo plastik toplamanız gerek...”

Gecenin ve insanların sessizliği odaya bir ağırlık verdi. İhsan artık boşa çabaladığını düşünmeye başlamıştı. Vahid, kaşlarını çatıp odadakilere Arapça bir şeyler söyledi. Fısıltılar arttı, bazıları başlarını salladı. Vahid, İhsan’ın koluna dostça dokundu.

“Tamam.” dedi. “O firmada çalışmayacağız, sizinle beraberiz.”

İhsan’ın, İsmail’in, Murat’ın yüzü aydınlandı. İşte tam da bu saniyede odanın camı patladı. Cam parçaları insanların başına koluna sıçradı. Biri yanağına bastırdı, çenesinden aşağıya kan sızmaya başladı. İç odadan bir çocuk ağlaması geldi ve dışarıdan bağırtılar.

“Defolun burdan!”

“İstemiyoruz sizi! Nerden geldiyseniz hadi oraya, yallah yallah!”

“Burası bizim mahalle!”

“İşimizi aldınız, defolun gidin nerden geldiyseniz oraya!”

İhsan dikkatli adımlarla kapıya yaklaştı. Dışarıdakilerin kimler olduğunu az çok tahmin ediyordu. Çetin’in sesini bile ayırt edebilmişti. Yine de kapıyı hemen açmadı, gözü dönmüş bu kalabalık onu da korkutuyordu. Kapının kanadını hafifçe araladı, sokağa doğru bağırdı.

“Çetiiin! Biz burdayız Çetin! Konuşuyoruz, uzlaştık!”

“Ben onlarla uzlaşmam! Birine bile güvenmiyorum!”

İhsan geriye dönüp onun bir hareketini bekleyen Murat’a fısıldadı. “Polisi ara!”

Murat hemen telefonu çıkarıp 155’i tuşladı. Durumu alçak sesle kısaca anlattı ve adresi verdi. Telefondaki polis beş dakikaya orada olunacağını söyledi. Murat telefonu kapadı ve aklına Sezen’in filmi geldi. Kaydetmeliydi. Bu saldırıyı, yoksulların savaşını, ekmek kavgasını kaydetmeliydi. Babasının “Sırası mı?” der gibi bakışına aldırış etmeden kamerayı odada çaresizce bir köşeye çekilmiş insanların üzerinde gezdirdi, kapıya yakın bir noktada dışarıya söz anlatmaya çalışan İhsan’a çevirdi, oradan kırık camlara ve arada bir içeriye atılan taşlara, derken çöpte kullanılan kancalı sopaların pencere demirlerine inişine çevirdi. İçeriden gelen çocuk ağlamaları ve onları sakinleştirmeye çalışan annelerinin titreyen sesi de kayıtlara geçti.

İhsan sonunda dayanamadı, kapıyı ardına kadar açıp dışarı fırladı.

“Yeter be! Yeter! Nesiniz siz, eşkıya mı! Hakkınızı böyle mi arayacaksınız? Başkasına haksızlık ederek mi? Ezileni daha da ezerek mi? Gücünüz onlara yetiyor, ne belediyenin önüne ne firmanın önüne gidebiliyorsunuz, orada bağırsanıza! Gelmiş, burada çaresiz insanları köşeye sıkıştırıyorsunuz.”

Bu sözler birkaç kişinin barınağın önünden uzaklaşmasını sağladı ama Çetin, elinde demir sopası, saldırmaya devam edecek gibiydi.

“İhsan, çekil sen aradan, onlara iyi bir ders verelim ki akıllansınlar.”

“Burada akıllanması gereken tek kişi var! O da sensin Çetin! Herkesi kışkırtıyorsun!”

Murat da kapının önüne çıktı, telefonu Çetin’e ve onun bir hareketini bekleyen insanlara çevirdi.

Çetin, Murat’ı görünce seslendi.

“İçeride başka kim var bizden?”

“İsmail abi var.” dedi İhsan. “Anlasana Çetin, onlar da bizden. Adamlara anlattık, köle gibi çalıştırılacaklarını anlattık. Tamam dediler, biz de öyle iş istemeyiz dediler.”

“Bir de ben duyayım o zaman, yok mu onlardan Türkçe bilen biri.”

İhsan kapıyı aralayıp içeri seslendi. “Vahid, gel bir de sen söyle.”

Vahid başına bir iş geleceği endişesiyle dışarı çıkmaya çekindi, kulağına gelen polis sirenleri ile rahatladı ve o da kapının önüne çıkabildi.

Araçlardan hızla inen polis gazla, copla kalabalığı dağıttı. Elebaşı görünümlü birkaç kişiyi barınağın duvarına sıralayıp kontrol altına aldı. Komiser, Vahid’le yan yana duran Tenekeci İhsan’ın yüzüne baktı. Bu yüze hem dernek başkanı olduğu için hem de sokaklarda sık rastladığı için aşinaydı. İhsan olup biteni kısaca anlattı.

“Bana birkaç isim ver.” dedi polis. “Baskını kim yaptı? Adlarını ver ki nezarette misafir edelim.”

“Karanlıktı, kalabalıktı.” dedi İhsan.

Murat, polisin bu müdahalesini de kameraya alıyordu. Komiser delikanlıyı fark etti.

“Neyse isim vermesen de olur.” diyerek Murat’tan tarafa gitti. “Genç! O telefonu emanete alalım biz. Sen olayı baştan sona çektin galiba...”

Murat bunu beklemiyordu, hemen telefonu cebine soktu.

“Abi, vallahi benim değil.”

Polis kaşlarını çattı. “Yoksa çalıntı mı? Ver bakalım.”

“Bir arkadaşın...” Cümlesini tamamlayamadı Murat. Polis, çocuğu kıskıvrak yakaladı ve cebindeki telefonu aldı.

“Nasıl böyle pahalı bir telefonun olabilir?”

“Zaten benim değil abi, bir arkadaşın...”

“Arkadaşın kim? O nerden bulmuş parayı?”

“Üniversitede okuyor, belgesel çekmem için verdi.”

İhsan yanlarına yaklaştı. “Çocuk doğru söylüyor komiserim.”

“Neyse, çalıntı değilse veririz zaten, şimdilik emanete alıyoruz.” dedi komiser ve Murat’ın çektiği son videoyu izlemeye başladı. Duvar dibinde bekletilenlere yaklaştı ve videoda gördüğü bazı yüzleri işaret edip minibüse alınmalarını söyledi. Karakola götürülecekler arasında Çetin ve bir kardeşi de vardı. Ekip otosuna götürülen Çetin, Murat’a doğru parmak sallayıp bağırdı.

“Filmcilik senin neyine, artist!”

Polis onu daha fazla konuşturmadı ve iterek arabaya bindirdi. Komiser olay yerinden ayrılmadan Murat’a seslendi.

“Yarın karakola uğra, telefon temizse teslim ederiz, değilse gerisini sen düşün artık.”

Murat derin bir nefes aldı, telefonu alamayacak olsaydı, Sezen’e ne diyecekti?

Ertesi sabah İhsan, dernek binası olarak kullandıkları yapıya aklı başında pek çok mahalleliyi çağırdı, aralarında Vahid de vardı. İhsan aklındaki protesto eyleminin ayrıntılarını anlattı. Vahid’e, “Sizinkilere güzelce tercüme edersin.” dedi.

Planlanan eylem Kızılay Meydanı’nda gerçekleştirilecekti. Tabii ki izin alınmayacaktı, çünkü çöple ilgili böyle bir eyleme ne valilik ne emniyet ne belediye izin verirdi. Sabaha karşı 3’te evlerinden ya da Kızılay’a yakın bekleyecekleri bazı noktalardan meydana doğru yürüyeceklerdi. İçlerinde Suriyeliler de, Afganlar da, Pakistanlılar da çöp toplayan kim varsa hepsi olacaktı ve çekçekleriyle geleceklerdi, çekçeği olmayan sırtına bir çuval yükleyecekti. Bazıları hazırlayacakları pankartları getirecekti. Pankartlarda “ÇÖPÜNÜZDE BOĞULUN” yazacaktı, “ŞEHRİ DEĞİL DÜNYAYI TEMİZLİYORUZ” yazacaktı, “KİLOSU 25 KURUŞA GİT SEN TOPLA” yazacaktı. Çuvallardaki, çekçeklerdeki hurda kâğıtları, hurda plastikleri meydana dökeceklerdi. Tıpkı domatesini, mandalinasını, soğanını yani emeğini üç kuruşa satmak istemeyen çiftçilerin yol kenarlarına ürünlerini döktükleri gibi, onlar da tek ürünleri olan çöpleri şehrin en görünen, en bilinen noktasına dökeceklerdi.

İhsan eylemi anlatırken Murat da bu olayı kameraya çekmeyi planlıyordu. Belki Sezen de gelirdi, o zaman kız kendisi çekerdi. Belki birkaç televizyon muhabirine ve gazeteciye de haber verirlerdi. Murat bu hayaller içindeyken İhsan toplantıyı şu sözlerle bitirdi:

“Sesimizi başka türlü duymuyorlar arkadaşlar. Ankara’nın göbeğinde çöp yığınlarını gördüklerinde herhâlde bizi daha iyi anlarlar.”

Aynı gün öğleye doğru Çetin ve gözaltına alınan üç kişi daha mahalleye dönmüştü. Neyse ki Çetin’in Murat’a duyduğu öfke geçmişti. Sonuçta çocuk da telefonu polise bile isteye vermemişti. Gözaltı süresi uzamayınca Murat’a kin beslemekten vazgeçti. Hatta yanına yaklaşıp, “Komiser seni çağırıyor, telefonu alabilirmişsin, temizmiş.” dedi.

Murat karakola gitmeden önce üzerine daha düzgün bir şeyler giymek için önce evine uğradı. Polis ve karakol işi mahalledeki herkes gibi onu da tedirgin etmişti, çünkü oraya insan ancak başı beladaysa giderdi.

Komiserin odasına adım attığında güleç bir yüzle karşılaşacağını hiç düşünmemişti ama şu an durum tam da öyleydi.

“N’apmışsın oğlum sen? Rapçi mi olacaksın yoksa? Fena da söylememişsin ha!”

O zaman Murat, komiserin telefondaki diğer görüntüleri de izlediğini anladı. Bir şey demedi, yalnızca gülümsemeyle karşılık verdi.

“Benim çocuk da Norm Ender hayranı, sen de dinliyor musun onu?”

“Evet.” dedi Murat. “Mekânın Sahibi şarkısıyla iyi diss attı.”

“Bir de dediklerinizi anlasam...” diye güldü komiser. “Ne bu diss atmak falan?”

“Diss atmak, karşı tarafa, rakiplere ayar vermek gibi abi.”

“Haa, eskiden âşık atışması vardı, onun gibi mi? Böyle saz çalıp birbirlerine taşlama yaparlardı.”

“Bilmiyorum abi, saz dinlemiyorum pek.”

Komiser elini boş ver anlamında salladı.

“Neyse, ben de rap dinlemiyorum zaten. Al telefonu... Bak oğlum, böyle kışkırtmaların içine girme, tamam mı? Biri bir yalan atar, hadi yakalım yıkalım, hurra der, senin başın yanar, anladın mı beni?”

“Ben bir şey yapmadım zaten abi, biz o gece evin içindeydik, saldırı dışardan geldi.”

“Biliyorum, biliyorum, bundan sonrası için diyorum.”

Murat, komiserin odasından çıkmak için elini kapı koluna uzattı, ama aklına gelen şeyi söylemese içi rahat etmeyecekti. Başını çevirip komisere baktı.

“Oğlunuza söyleyin bir de Şanışer dinlesin, kaliteli rap yapıyor, küfürsüz.”

Komiser, rapçinin ismini tam anlamasa da çocuğun küfürsüz diye vurgulaması hoşuna gittiğinden hemen kalemine uzandı.

“Bir daha söylesene o ismi.”

“Şanışer.” dedi Murat ve odadan çıktı.

ÂDEM’LE HAVVA ALBÜMÜ

Berk okulun demir parmaklıklı kapısında yine servisi, servisten ineceğini umduğu Fırat’ı bekliyordu. Bugün kesin gelirdi, kesin barışırlardı. Şu içindeki sıkıntı işte o zaman uçup giderdi.

Araç göründü, yavaşça kapıya yaklaşıp durdu. Berk parmaklarının ucunda yükselip içindekileri görmeye çalıştı, göremedi. Servisin kapısı açıldı, altın rengi üniformasıyla önce hostes adım attı kaldırıma, çocuklar onun kontrolünde tek tek araçtan inmeye başladı. Kapıda en son Fırat belirdi, Berk’in yüzünde bir aydınlık, koca bir gülümseme... Arkadaşlık ne tuhaf şeydi, bir kardeşi olsa galiba kalbi yine böyle duygularla dolup taşardı. Belki de arkadaşlık, kardeşlikten de kıymetliydi, çünkü kardeşini sevmek, sanki biraz da mecburiyet gibiydi, herkes sevmeni beklediği için seviyor gibisin. Ama arkadaşını kendin seçersin, kendin seversin, mecbur değilsin. İşte Berk böyle duygularla yaklaştı okul kapısından içeri adım atan Fırat’a.

“Bugün bize gelir misin, okuldan sonra?”

Aralarında hiçbir şey olmamış, Fırat’ın sırrını ağzından kaçırmamış gibi doğallıkla sormuştu ve benzer bir doğallıkla karşılık aldı.

“Olur.”

İki çocuk binanın girişine yöneldiğinde yürekleri eskisinden çok daha hafifti, çünkü küstükten sonra barışmak dünyanın en tatlı şeyiydi.

Son çıkış zili çaldığında sitenin bakımlı yollarında birbirlerini kovalayarak, neşe içinde çığlıklar atarak Berk’in evine doğru yönelmişlerdi. Fırat çimlerin arasında kıpkırmızı meyveleri olan bodur bir ağaç gördü.

“Bu ne?”

“Japon elması.” dedi Berk.

“Elma mı, elmas mı?”

Berk güldü. “Elma! Elmas ağaçta olmaz ki.”

“Biliyorum ama bazen isimler acayip oluyor. Mesela benim adım Fırat, nehir miyim, değilim, böyle düşün.”

“Doğru.” dedi Berk, o gün Fırat’ı hiçbir şey için üzmeyecekti.

Nimet abla onları güler yüzle karşıladı, Fırat’ın yüzü yabancı gelmese de o da bir yıl önceki misafiri hatırlayacak kadar dikkatli değildi. Üstelik çocuklar hızlı büyüdükleri için yüzleri de çabuk değişiyordu.

Çocuklar önce karınlarını doyurdular, sonra önceki gün annesinin getirdiği ve Berk’in bir parçasına bile dokunmadan beklettiği krokanlı pastayı yediler. Oyun oynamak için odaya giderlerken Fırat koridordaki kitaplığın yanında aniden durdu. Bu duruş, ilgisini çeken bir kitap yüzünden değildi; başka, bambaşka bir şey... Tasvirini defalarca dinlediği bir şey vardı orada. Abisinin hayallerini süsleyen, ejderhalı okul yaptırma gücü bile veren bir şey... Bakır kapaklı albüm ordaydı! Fırat’ın onu tanımaması imkânsızdı. Elini uzatıp albümü aldı, kapaktakilerin kim olduğunu biliyordu, cennetten kovulan o iki kişi... Bir kadın ve bir erkek, Âdem’le Havva. Yalnızca Havva’nın başında abisinin anlattığı pembe elmaslı taç yoktu. Kadınla erkeğin saçlarına dokundu, bir ağacın altındaydılar, Fırat ağacın yapraklarını okşadı. Güneş de vardı, Fırat güneşin ışıklarında parmaklarını gezdirdi. Güller de vardı, belki de maviydiler ama bundan emin olamazdı, çünkü kapağın tek rengi vardı, kızarmış bir ekmek dilimi gibi parlayan bakır rengi bütün yüzeyi kaplamıştı.

Arkadaşının albüme gösterdiği bu ilgi Berk’i şaşırttı.

“Çok mu beğendin?”

Fırat başını salladı. “Abim bunu çok anlattı.”

“Nasıl yani?!”

Fırat hikâyeyi bölük pörçük biliyordu. Bildiği kadarını arkadaşına aktardı.

“Bir adamla bir kadın varmış, bu albümü getirene çok para verip satın alacaklarmış, abim o parayla ejderhalı okul bile yaptırırız diyor.”

Berk güldü. “Ejderhalı okul mu? Kim gider ki oraya!”

“Ben de öyle dedim. Ama şaka yapıyor aslında, albümü bulursak sizinki gibi bir siteye taşınabilirmişiz.”

“Güliz City’ye o zaman mı taşınacakmışsınız?”

Başını salladı Fırat.

Berk albümü arkadaşının elinden aldı. İçindeki sayfalara baktı. Eski fotoğraflar, babaannesinin düğünü, babasının bebekliği ve tanımadığı başka insanların resimleri...

“Annemle konuşurum, bu albümü sana verir bence.”

“Gerçekten mi?”

“Bence verir, mademki Güliz City’ye taşınmanıza yarayacak. Annem bu albümü zaten hiç sevmez.”

Tam bu sırada kapı açıldı. “Ben geldiiim!”

Berk koşarak kapıya gitti.

“Anne! Bak Fırat geldi!”

Mine Hanım gülümseyerek baktı oğlunun misafirine. Fırat çekinerek onlara yaklaştı.

“Hoş geldin Fırat, dün hastaymışsın galiba, Berk çok üzüldü. Bugün nasılsın?”

“İyiyim.” dedi Fırat, aklı rafta duran albümdeydi.

“Anne! Anne!” dedi Berk telaşla. “Hani şu albüm var ya kitaplıktaki, onu Fırat’a vermek istiyorum.”

“Dur oğlum, bir nefes alayım, telaş yapma.”

Berk’in heyecanı kesilmiyordu, koşarak gidip albümü getirdi.

“İşte bunu, sen bunu sevmiyordun zaten, biliyorum.”

“Ama içinde fotoğraflar var oğlum.”

“Çıkartırız onları anne, sen başka albüm alırsın.”

Mine Hanım şöyle bir baktı sayfalardaki fotoğraflara, evet bunları başka bir yere aktarabilirdi, hatta daha şık bir albüm alırdı, bu bakır kapak zaten çok eski bir tarzdı, biraz da kendisinden hiç hoşlanmayan rahmetli kayınvalidesini hatırlatıyordu, albüm aslında ondan kalmış bir hatıraydı.

“Fırat sen nesini sevdin oğlum bu albümün?”

Berk bu sorunun cevabından korktu, şimdi Fırat çok değerliymiş derse, belki annesi vermekten vazgeçerdi.

“Kapağındaki resmi sevmiş anne.”

“Kendisi söyleyebilir Berk, eğer izin verirsen...” dedi Mine Hanım, sonra Fırat’a döndü. “Kapaktakilerin kim olduğunu biliyor musun?”

Başını salladı Fırat. “Evet, Âdem’le Havva onlar.”

“Albümü ne yapacaksın peki, sen de resim mi koyacaksın içine?”

Fırat, Berk’in gözlerine baktı, ne demeliydi? Berk arkadaşının imdadına yetişti.

“Anne, amma soru sordun ha! Biz oyun oynayacağız.” diyerek Fırat’ın kolundan tuttuğu gibi kendi odasına götürdü.

Saat altıya yaklaşırken Mine Hanım çocukların kapısını tıklatıp odaya girdi. Fırat’a baktı.

“Seni merak etmişlerdir Fırat, gelip alacak olan var mı?”

“Yoo, ben yürürüm.”

“Yakın mı eviniz?”

Berk arkadaşının vereceği cevabın annesini kuşkulandıracağını anladı, çünkü yakınlarda Güliz City diye bir yer yoktu, uzakta bile yoktu... Fırat da anlamış olmalı ki bu soruya yanıt vermedi.

“İstersen abine telefon et, gelip alsın.” diyerek Berk durumu kurtarmaya çalıştı.

“Yok, o şimdi işe çıkmıştır.”

“Yani abin çalışıyor öyle mi?” diye sordu Mine Hanım.

“Spor salonunda çalışıyor, kick boks yapıyor.” dedi Fırat, tıpkı abisinin kendisine tembihlediği gibi.

“O kadar yolu tek başına yürümen doğru olmaz Fırat, ben seni evine bırakırım, Berk de gelir bizimle... Bak albümü de boşalttım, onu da götürürsün.”

Albümün verilecek olması Fırat’a her şeyi unutturdu. Varsın hangi mahallede yaşadıklarını öğrensinlerdi, nasıl olsa taşınacaklardı, Âdem’le Havva’yı bulmuştu ya, her şey yoluna girecekti.

Üçü birlikte evden çıktı, otoparka doğru yürümeye başladılar. Fırat, Mine Hanım’ın bir torbaya koyduğu bakır kapaklı albümü keyifle sallıyordu. Abisinin yüzünü hayal ediyordu, gülüşünü… “Aslanım benim!” diye kendisine sarılışını.

Otomobile binip sitenin kapısına doğru ilerlediler. Mine Hanım hiç adres sormadı, Güliz City hangi semtte demedi. Güvenlikten ana yola çıktığında sola saptı, nereye gideceğini biliyordu. Çünkü dün internette şehir haritasını incelemiş, öyle bir site olmadığını öğrenmişti. Bu sabah da oğlunun okuluna uğrayıp Kansu Bey’le konuşmuştu. Berk’le karşılaşmamak için ziyaretini ders saatine göre ayarlamıştı. Artık Fırat’ın burslu bir öğrenci olduğunu, nerede oturduğunu, kim olduğunu gayet iyi biliyordu. Aynı zamanda geçen yıl onunla karşılaştığını, bu çocuğun yasa dışı yollarla kanları alınan çocuklardan biri olduğunu da çok net hatırlamıştı.

Fırat öyle sevinçliydi ki Mine Hanım’ın arabası kendi evlerinin önünde durduğunda kadının bu adresi nasıl olup da bildiğine hiç kafa yormadı. Berk ise annesinin bir soruşturma yaptığını tahmin etti. Zaten annesi kontrolü severdi, ya okula telefon etmiş ya da gelip idareyle konuşmuş olmalıydı. Berk için sevinç kaynağı başka bir şeydi, annesi gerçeği öğrendiği hâlde ne kendisine ne Fırat’a kızmıştı.

Fırat evlerinin avlusuna girdiğinde onlar da Çöp Plaza’dan ayrıldı. Yolda suskunluğu Mine Hanım bozdu.

“İlginç bir çocukmuş; Güliz City, mavi güller falan, hepsi hayalmiş demek.”

“İyi bir çocuk o.”

“Bence de iyi bir çocuk, hayalleri var ne güzel.”

“Genetikçi olmayı istiyor, ileride mavi gül yetiştirecekmiş.”

Mine Hanım gülümsedi. “Onu savunuyorsun, bu da çok güzel.”

Berk aracın koltuğuna yaslandı. Elbette insan arkadaşını savunmalıydı, arkadaşının hayallerini de savunmalıydı, annesinin desteği onu da rahatlatmıştı. İçinde tarif edemediği bir duygu vardı, tenis şampiyonasında kupayı kaldırdığında da benzer bir duygu yaşamıştı. Kendini biraz zorlasa belki şöyle anlatabilirdi: Kalbimde iyi yürekli bir ejderha var ve kanat çırpan bir arkadaşı daha var, birlikte uçacaklar.”

KURBAĞA VE PANDA

Fırat avluya girdiğinde Murat’la Feride masada Sezen’in telefonundaki görüntüleri izliyorlardı. Öyle dalmışlardı ki kardeşlerini eve bırakanın okul servisi değil, başka bir otomobil olduğunu bile anlamamışlardı. Murat o gün işe çıkamamıştı, zaten zabıtalar sokaklarda kol geziyor, toplayıcıları geri çeviriyorlardı. Mahalleden birkaç kişi inatlaşmış, onların da çekçeğine el konmuştu. Geri dönüşüm firması da boş durmamış, başka bir mahalleden ucuza çalışmaya razı olan yabancıları işe almıştı. Bu işçilere turuncu üniformalar giydirilmiş, turuncu çekçekler verilmiş, “Bundan sonra siz toplayacaksınız!” denmişti. Şimdi kilosu yirmi beş kuruşa onlar kâğıt ve plastik topluyordu; Suriyeliler, Afganlar, Pakistanlılar, Tacikler ve fiyata itiraz edemeyecek kadar çaresiz kalmış Türkler... Çöp Plaza’dakiler eylem gününe kadar, kaçak bile olsa toplama işine çıkmayacaklar, sonra duruma göre bir karar alacaklardı.

Fırat, ablasıyla abisinin yanına yaklaştı.

“Abi buldum!”

Murat başını telefondan kaldırdı. “Ne buldun Arşimet? Yer çekimini mi?”

Feride güldü. “Yanlış söyledin, yer çekimini Newton bulmuş, Arşimet’in bulduğu suyun kaldırma gücü.”

Murat bozuldu. “Bana ne yaaa, kim neyi bulmuşsa bulmuş!”

Fırat elindeki torbayı havaya kaldırdı. “Albümü buldum abi!”

Feride ve Murat o saniye heykel gibi donakaldılar. Şaka mıydı?.. Ama Fırat hiç böyle şakalar yapmazdı.

“Doğru söylüyorum, Berklerin evinde buldum, bana hediye ettiler.”

Hediye! Hayatlarını tepeden tırnağa değiştirecek şeyi hediye mi etmişler? Biri kardeşleriyle dalga mı geçmiş?

Murat “Versene şunu!” diyerek kardeşinin elindeki torbayı aldı. İçindeki albümü çıkardı. Sanki Âdem’le Havva kendi mahallesinin iki insanı gibi ne kadar tanıdıktı. Peki, Havva’nın tacı neredeydi? Tamam, onu kendi sonradan hayal ederek eklemişti, olmasa da olurdu. Eliyle albümü tarttı, tahmin ettiği gibi ağırdı, yaprakları karıştırdı, siyah yapraklar karton gibi kalındı. İçinde olması gereken gümüş plakalar neredeydi? Sultan II. Abdülhamit’in yaptığı suluboya tavus kuşları, papağanlar? Sevgiliyi geri getirme büyüleri... Hiçbiri ortada yoktu. Peki bu bakır kapağın altında bir de altın kapak olmayacak mıydı? O da yoktu. Fırat’a baktı.

“Sana verdiklerinde böyle miydi, içinde başka bir şey yok muydu?”

“Vardı, siyah beyaz fotoğraflar vardı, Berk’in annesi onları çıkardı.”

“Kimin fotoğraflarıymış? Padişahın mı?”

Fırat güldü. “Hayır, Berk’in babaannesinin.”

Feride’nin yüzü düştü. “Aranan albüm bu değil bence.”

“Dur bakalım.” dedi Murat. “Yapraklar çok kalın, belki arasına saklamışlardır.”

Siyah karton yaprağın ucunu hafifçe yırttı, tamamen kâğıttı. Başka bir yaprakta yine denedi, aynı; sonra diğeri, sonra diğeri... Yapraklar yırtıldıkça aralarında hiçbir şey olmadığı görüldükçe üç kardeşin hayalleri de yırtılıyordu. Güliz City’nin gül’ü bir yana, iz’i başka yana savruldu. Mavi güllerden geriye kelleşmiş çalı yığınları kaldı. Ejderhalı okulun ejderhası küçüldükçe küçüldü, önce köpek, sonra kedi, sonra fare, sonra sinek gibi ufaldı ve yırtılan son yaprakla birlikte sinek ejderha da uçarak uzaklaştı.

Yapraklardan umudunu kesen Murat, Feride’ye baktı.

“Tornavidayla kargaburnunu getirsene.”

“Ne yapacaksın?”

“Sorma işte, getir.”

Feride söylenerek duvar dibindeki kutuya yöneldi, kutunun içinden tornavidayla kargaburnunu alıp masaya geldi. Abisinin ne yapacağını biliyordu, bakır kapağın altına bakacaktı, ikinci bir kapak olmadığını bile bile bakacaktı. Murat tornavidayla bakır plakanın katlandığı noktayı hafifçe kanırttı, kargaburnuyla plakayı kıstırıp yukarı çekti. Şimdi albüm, tabanı ayrılmış eski bir ayakkabı gibi ağzını açmış, onlara bakıyordu. Murat elini bu aralığa soktu, parmakları kapağın altında mukavva kaplamadan başka bir şeye dokunmadı. Artık masanın üzerinde kapağı bozulmuş, sayfaları yırtılmış, perişan bir albümden başka bir şey yoktu. Üçünün de ağzından tek kelime çıkmıyordu. Bu suskunluğu Murat dağıttı.

“Yok, aradığımız albüm bu değil.”

“O adamlara telefon et, belki alırlar. Belki yalnızca kapaktaki resim için... ”

“Kim bu albüme on bin verir Feride? Vermeleri için, içinde değerli bir şey olması gerekir, bunda hiçbir şey yok.”

“Sen yine de sor, onların ne aradığını tam bilmiyorsun ki.”

Murat telefonunu çıkardı, adamın kartındaki numarayı telefonuna “albümcü” diye kaydetmişti. Arama tuşuna bastı. Beşinci çalıştan sonra karşı taraf açtı.

“İyi günler abi, ben Çöp Plaza’dan Murat.”

“Söyle kardeşim, konu nedir?”

“Siz üç ay önce buraya gelip bir albüm sormuştunuz.”

“Haa o mesele mi? Sağ ol delikanlı, biz aradığımızı bulduk iki hafta önce.”

“Nasıl yani? Bu albümden kaç tane var ki?”

“Çok değil ama var, bir tane yapılmamış ki... Sağ ol aradığın için.”

Karşı taraf telefonu kapadı. Kardeşleri Murat’ın yüzüne bakıyordu, telefondaki ne demişti, kaç lira verecekti, tamam Güliz City’ye taşınamayacaklardı, mavi güller açmayacaktı, ejderhalı okulun kapısına kilit vurulmuştu ama hiç olmazsa vaat edilen ödül parasını alamayacaklar mıydı?

“Boş verin albümü.” dedi Murat. “Ben daha değerli bir şey bulacağım.”

“Ne bulacaksın?” dedi Feride.

“Pembe elmas.”

Fırat gülümsedi, Feride sinirlendi. Bu abisi hiç akıllanmayacak mıydı? Kim elindeki elması çöpe atardı? Atmış olsa bile o Murat’a mı denk gelirdi? Kurbağanın prense dönüştüğü masal bile abisinin hayalinden daha gerçekçiydi.

Feride masadan kalkıp gitmiş, Fırat abisiyle baş başa kalmıştı, küçük çocuk ayakkabısının burnunu masanın ayağına tık tık vuruyordu.

“Feride inanmıyor.” dedi Murat. “Sence de bulamaz mıyım?”

“Elması mı?” dedi Fırat zaman kazanmak için.

Murat güldü. “Yok belamı, tabii ki elması soruyorum.”

“Bulursun.” dedi Fırat çok da inanmayarak.

“İnanmadan söyledin, anlamadım sanma, yine de sağ ol. Çok yakında diyeceksin ki, abim söylemişti ama inanmamıştım.”

Fırat sonrasını merak ediyordu, asıl bulduktan sonrası ona çok tatlı geliyordu.

“Bulunca ne yapacaksın?”

“Hayatımız değişecek oğlum, tepeden tırnağa hayatımız. İlk işimiz buradan taşınmak. Güzel bir evimiz olacak, üç katlı, yok yok dört. Bir katı senin, diğeri benim, biri de Feride’nin... Annemler giriş katında otursun. Ha, o eve bir tek çekçeğimi götüreceğim, bahçenin en güzel köşesine heykel niyetine dikeceğim. Sabah uyandığımda ilk işim perdeyi açıp ona bakmak olacak...”

“Mavi güller?”

“Onlar da olacak, gerçek mavi güller...”

“Berk’in annesine de bir kök verebilir miyiz, o da bahçelerine dikmek istiyormuş.”

“İsteyen herkese verebilirsin Fırat, bizde mavi gülden çok ne var.”

Fırat güldü. “Hepsi hayal, gerçek olsaydı vermezdin.”

“Bilmiş bilmiş konuşma.” dedi Murat, sonra eli artık albüm olarak bile kullanılmayacak bakır levhaya gitti.

“Bunu da bakır fiyatına satarız artık. Kilosu on liraymış, bir kilo gelir mi sence?”

“Sattırmam, Berk’in hediyesi bu.”

“Bu hâliyle bir işe yaramaz.”

“Olsun, duvara asarım, kapak resmi güzel.”

Fırat masadaki albüme uzanıp kendine çekti. Sayfaları yırtılmış, bakır levha bükülmüş olsa da Âdem’le Havva aynı kalmıştı; ağaçlar, güneş ışıkları, sağa sola serpiştirilmiş güller bozulmamıştı. Evlerinin duvarına asarsa gelip gidip bakardı. İyi bir gelecek hayali kurmak için bazen bir resme bakmak gerekliydi. Tabii Fırat’ın içinden geçen tam olarak böyle değildi, anlatıcı olarak ben daha derli toplu söylemek, tercüme etmek istedim. Hayatta da böyledir, çocukların yerine başkaları onların ne demek istediğini dile getirir. Bu konu biraz derin, o kadar ileri gitmeyelim ve kahramanımızı takibe devam edelim.

Fırat kolunun altına albümü sıkıştırıp eve yöneldi. Kardeşinin ardından hayal kırıklığı ile bakan Murat’ın telefonu çaldı. Arayan İhsan’dı.

“Bu gece.” dedi. “Bu gece çıkıyoruz, uykusuzluğa dayanamayacaksan şimdi üç dört saat uyu, gece iki gibi uyanırsın. Çekçeğini de doldurmayı unutma.”

“Tamam abi.”

“Bir şey daha var, yüzüne bir maske bul, herkes öyle yapacak, hiçbir şey bulamazsan başına bir şey sar, şapka tak falan.”

“Kameralar yüzünden mi?”

“Evet, şimdi her yer kamera, genç yaşında fişlenme.”

“Sen de takacak mısın?”

İhsan güldü. “Yok, beni biliyorlar zaten.”

“Sezen de gelecek mi abi?”

“Hayır, istedi ama ben katılma dedim. Yalnızca atık işçileri katılacak, sonra dışardan destek alıyorlar diye suçlanıyoruz. Biz bize yeteriz, zaten epeyce kalabalığız.”

“Tamam abi.”

Konuşma bitince Murat masadan kalkıp çekçeğine yöneldi. Kızılay Meydanı’na savuracağı atıkları hava kararmadan şimdiden çuvalına doldurmalıydı. Avludaki birikintilere baktı, uygun parçaları seçip almaya başladı. İçim labne kutusu, Bingo oksijenli sprey şişesi, kırık bir Turkcell modemi, pembe bulaşık eldiveni, eşi olmayan 39 numara Adidas spor ayakkabı, 750 ml Johnson’s Baby şampuan şişesi, etiketi üzerinde Cappy ramazan şerbeti ve daha yüzlercesi...

Acaba kent merkezine yığacakları çöple insanlarda duyarlılık... Zihninden geçirmekte olduğu bu cümleyi duyarlılık sözcüğüne toslayınca tamamlayamadı. Çünkü aklına Sezen’le aralarında geçen o diyalog gelmişti.

-Ben öyle biri değilim, amacım toplumsal duyarlılığı artırmak.

-Duyarlılık artması falan yok! Hiçbir şey artmıyor, artan sadece bizim yoksulluğumuz.

Murat şimdiki eylemle de duyarlılığın artacağına inanmıyordu, yine de geceye katılacaktı; belki biraz heyecan olsun diye, belki biraz İhsan abisine karşı gelmemek nedeniyle, belki de Sezen’in belgeseline yeni sahneler ekleme hevesiyle... Ya geçen seferki gibi telefonu yine polisin eline geçerse? O zaman insanların yüzünü değil, omzundan aşağısını, savrulan çöpleri, çekçekleri kaydetmeliydi. Gerçi çoğunluk maske takacağına göre omuzdan yukarısını almasında da sakınca olmazdı. Üstelik ortaya acayip görüntüler çıkacağı için çok da eğlenceli olurdu.

Çekçeğin çuvalı artık dolmuştu, şimdi yüzünü saklayabileceği bir maske bulmalıydı. Avludaki hurdaları, torbaları biraz daha karıştırdı, yok. Oysa doğum günlerinden, yılbaşı eğlencelerinden, türlü nedenlerle yapılan partilerden sonra maskeler de çöpe atılırdı. Plastik yığınlarının arasında kırmızı bir şey gördü, galiba bulmuştu. Örümcek Adam maskesini sıkıştığı yerden çekip aldı. Kafasına geçirmeye çalıştı, başaramadı, belli ki beş altı yaşında biri için yapılmıştı. Keşke şu anda elinde Star Wars maskesi olsaydı, bu geceye en çok o yakışırdı.

Eve girdi, belki kardeşleri hoşlarına giden bir maskeyi alıp saklamış olabilirlerdi. Feride ve Fırat televizyonun karşısındaydı. Bir müzik kanalı açmışlar, Justin Bieber klibi izliyorlardı.

“Kapatın şunu! Rap dinleyin rap! Niye bu kanalda rap yayınlamıyorlar ki?”

“Çünkü küfürlü.” dedi Feride.

“Hayat da bize küfrediyor ama kimse yayını kesmiyor.”

Fırat bu cümleye güldü, abisi yine sadece yürüyenlerin bildiği cümlelerden birini söylemişti.

“Bana bir maske gerek, bu gece lazım, var mı?”

“Bende Pepe var.” dedi Fırat.

“Ama benim kafama göre olacak.”

“Olmaz, benim kafama bile zor oluyor.”

“Sende yok mu Feride?”

“Var ama beğenmezsin.”

“Ya fark etmez, baloya gidecek değilim, ne var elinde, cadı maskesi falan mı?”

“Yarın tertemiz teslim edersen veririm.”

“Tamam, hadi nerdeyse çıkar.”

Feride kanepenin altındaki sandığa uzandı. Bütün kurbağalarını burada biriktirirdi; sabunluk, şişe, patik, tişört, kupa, biblo... Biriktirdiği objelerin ya kendisi kurbağa formunda olmalıydı ya da üzerinde kurbağa resmi bulunmalıydı. Bir ara satsın diye babasına vermeyi planlamış ama sonra koleksiyonuna kıyamamıştı. İki ay önce bulduğu kurbağa maskesi de sandıktaki yerini almıştı. Kim bilir kimin partisinden çöpe atılmıştı. Belki de Kurbağa Prens masalını canlandıran bir tiyatro grubundan geriye kalmıştı.

Murat, Feride’nin uzattığı yosun yeşili lateks maskeyi kafasına geçirdi. Kurbağa gerçekçi dursun diye maskenin yüzeyi pütürlü bir deri görünümündeydi. İki burun deliği ve genişçe bir yarık gibi duran ağız aralığı nefes almakta bir sorun çıkarmıyordu. Maske, Murat’ın kafasına tam olmuştu. Kurbağanın yarı baygın bakan şiş gözlerinden dışarıyı da rahatlıkla görebiliyordu.

Fırat güldü. “Abi, aynı ejderhaya benzedin.”

“İşte ben de bunun için ejderhalı okul açmak istiyordum ya! Ama ne yaparsın, albüm olayı fısss. Cahil kalacak bizim ejderhamız.”

Çocuklar gülüşürken odanın kapısı açıldı, içeriye panda kafalı biri adım attı. Eylemdeki ayrıntılardan haberi olmayan Fırat ve Feride, babalarını çoraplarından tanıdı.

“Baba!” dedi Feride. “Eğlence mi var?”

Panda, kafasını sallayarak onayladı. “Evet, hakkımızı almak için... Bu gece biraz neşeleneceğiz.”

Kurbağa ve panda sağ ellerini kaldırıp çak yaptı, baba ile oğulun nadir anlaştığı zamanlardandı.

MASKELİ GECE

Gece karanlığında, kafalarında türlü maskelerle meydana yürüyenler bir korku filmini andırıyordu. Böyle filmleri izlerken insan kendi kendine bazen fısıldar, bu gerçek değil, gerçek değil, bu bir film... Böylece içindeki çarpıntıyı hafifletir, hem bir heyecan yaşar hem az sonra jeneriğin akacağını, oyuncuların adının alt alta sıralanacağını ve kendisinin de yumuşak yastığına kavuşacağını düşünür... Ama o gece hiçbir şey film değildi, sokaklardaki güvenlik kameralarından başka görüntüleri kaydeden yoktu, o kameralar da çoğu zaman bozuk olurdu. Sokaklardan caddeye doğru ikişerli, üçerli yürüyorlardı, bazıları Murat gibi tek başınaydı. Jenerik akmayacaktı, isimleri bilinmeyecekti, bilenler başkasına söylemeyecekti, kimse kimseyi tanımayacaktı, soran olursa kendi ismini bile yanlış söyleyecekti. Yürüyenler, bir filmin figüranı da değildi, eylem sona erdiğinde kimse bu rol karşılığı yüz lira vermeyecekti.

Murat, yürüyenlerden bir tek babasını tanıyabildi, çünkü panda kafası sadece onda vardı. İsmail de oğlunun ejderhaya benzer kurbağa maskesini gözden kaybetmek istemiyordu. Başına bir iş gelirse imdadına ilk o yetişmeliydi, bu yüzden sekiz on adım gerisinde yürümeye dikkat ediyordu. Yeşil kurbağa, pandanın kendisini takip ettiğini biliyor, bazen izini kaybettirmek için ara sokaklara dalıyor ama caddeye çıktığında kara kulaklı, koca kafalı pandayı yine on metre arkasında buluyordu.

Murat telefonun kamerasını açtı. Hangi yana çevirirse çevirsin muhteşem görüntüler yakaladı. Tilkiler, yunuslar, flamingolar, araya kaynamış palyaçolar, örümcek adamlar, süpermenler, ejderhalar, tek tük normal insanlar... Sanki dünyanın en acayip canlılarının isyanı başlamıştı. Sivri dişli köpek balığı ile ormanlar kralı yan yana çöp taşımaktaydı, hedefleri aynıydı. Aynı dili konuşuyor, birbirlerinin omzuna vurup, “Nasıl olmuşum ama!” diye kahkaha atıyorlardı.

Sabaha karşı evine dönmeye çalışan sarhoşlar, maskelilerle karşılaştıklarında duvara tutunup aptal aptal baktılar. Çünkü kepçe kulaklı bir maymunla derisi dikenli bir dinozor aynı çuvalı taşıyordu. Kafası dumanlı o adamlar, herhâlde hayal diyerek gözlerini ovdular. Bazıları, “Bundan sonra ağzıma tövbe içki koymam.” diye yemin bile etti. Ertesi gün hastaneye gitmeyi düşünenler de vardı, gördüklerini halüsinasyon sanmışlardı. Gece vardiyasından çıkan işçiler ise gördüklerini uykusuzluğa bağladılar, çünkü kırmızı ibikli bir horozla uzun suratlı bir at aynı boydaydı.

Bu yürüyüşe ara sokaklarda devriye gezen bekçiler de tanıklık etti ama akıllarına bunun bir protesto eylemi olabileceği gelmedi. Ankara büyük şehirdi, türlü eğlenceler, acayip partiler, tuhaf konserler olabilirdi, herhâlde bu maskeliler de benzer bir eğlenceden çıkıp evlerine gidenlerdi... Evet, yükleri vardı, sormalıydılar, “Birader, nereye gidiyorsun, o çuvaldaki ne?” demeliydiler. Demediler, her şey normalmiş gibi ara sokakların loşluğuna girip gözden kaybolmayı tercih ettiler, korktuklarını birbirlerine bile belli etmediler.

O gece Atalay da Ziya Gökalp Caddesi’ndeki köprünün altındaydı. Polis aracının içinde iki kişiydiler, nöbetçiydiler. Çuval sürükleyen gorili ilk önce Atalay’ın arkadaşı fark etti. Acaba yarım saat önce çorbacıda içtiği işkembe bozuktu da beyni mi bulanmıştı? Aracın içinde oksijen mi kalmamıştı, uykuya mı dalmıştı, Kızılay’a doğru giden bir goril başka türlü nasıl açıklanırdı? Emin olmak için Atalay’a sordu.

“Şu karşı kaldırımdaki goril mi, insan mı?”

Atalay kaykılarak oturduğu koltukta doğrulup o tarafa baktı, güldü.

“Maske takmış, maske... Goril maskesi.”

Arkadaşının içi rahatladı demek ki çorba bayat değildi.

“Bu gece maske takanlar ne kadar fazla. Tuhaf bir durum aslında.”

“Evet, ayrıca hepsi de aynı yöne gidiyor.”

“Elleri de dolu, ya çekçek ya çuval.”

“Bunlar toplayıcı, gündüz zabıta izin vermiyor diye gece topluyorlar demek ki.”

“İyi de Atalay, neden hepsi maskeli?”

“Kameralar görmesin diyedir, sonuçta belediyenin izin vermediği bir işi yapıyorlar.”

“Ne dersin, müdahale edelim mi?”

“Biz trafikçiyiz, o, zabıtanın işi.” dedi Atalay.

“O da doğru, hem adamların ekmek parası yahu. Hurda toplayıp satmazsa karnını nasıl doyuracak? Karışmamak en iyisi, belediye çözsün.”

Bu sırada Atalay’ın görüş alanına tanıdık bir çekçek girdi. Çekçeği taşıyan kurbağa kafalı biri olsa da Atalay çuvalın üzerindeki BALİNA MURAT yazısını görmüştü. Zaten kurbağanın yürüyüşü de aynı Murat’ın yürüyüşüne benziyordu. Ekip otosundan çıkıp seslendi.

“Murat! Murat!”

Delikanlı adını duyunca ürperdi, başını çevirip baktı, Atalay’ı gördü. Kaçıp gitse miydi? Şimdi ona ne diyecekti? Eylem yapıyoruz, çöpleri Kızılay Meydanı’na boşaltacağız mı diyecekti? Adımlarını hızlandırdı. Atalay da hızlandı, çünkü emindi; kurbağa kafalı kişi, Murat’ın ta kendisiydi.

“Dursana oğlum!”

Murat’ın bir polis tarafından kovalandığını gören panda da hızlandı. Oğlunun yakalanmasına, karakola çekilmesine izin veremezdi, Murat’ın başı belaya girmemeliydi. Keşke eyleme katılmasına hiç izin vermeseydi. Ama kendisini dinler miydi? Panda daha da hızlandı. Polisi nasıl durduracaktı? Bağırsa mıydı, yangın var, imdat adam öldürüyorlar, ya da çuvalından bir şişe çıkarıp vitrin camlarına mı fırlatsaydı? Kırılan cam sesi o polisi kesin durdururdu, Murat da fırsat bu fırsat deyip bir sokağa girer, izini kaybettirirdi. Sonra kendisine ne yaparlarsa yapsınlar ama oğluna dokunmasınlar. Panda, cam kırma senaryosuna karar verdiğinde Atalay kurbağaya yetişmişti.

“Duymuyor musun sen beni?” diyerek Murat’ın kolunu tuttu. “Ne var bu gece, niye herkes maskeli?”

Murat yüzündeki maskeyi hafifçe araladı. Atalay’a cevap vermeden pandanın olduğu tarafa bir göz attı. Babasının telaşını anladı ve elini hafifçe kaldırıp sorun yok dercesine bir işaret yolladı. Panda vitrine fırlatmak üzere olduğu şişeyi arkasına sakladı.

“Hakkımızı arıyoruz Atalay abi.”

“Olay mı çıkacak? Ne yapacaksınız?”

“Kimseye bir şey olmayacak abi, merak etme.”

“Çuvallarda ne var, çekçeklerde ne?”

“Kimseye bir şey olmayacak, kimsenin burnu kanamayacak. Yalnızca Kızılay biraz pis kokacak.”

“Çöp mü dökeceksiniz?”

Murat başını salladı.

“Şey gibi düşün işte abi, çiftçi domatesi para etmeyince döküyor ya yol kenarına, bizimki de aynı öyle işte...”

“Anladım...” dedi Atalay. Bir kararsızlık yaşadı, telsizi açıp asayiş polislerine durumu bildirebilirdi... Yüzünün yarısı kurbağa, yarısı insan olan Murat’a baktı, onun her gün gram gram plastik ve kâğıt toplayışına tanıktı. Sokaklardaki zenginliği de, yoksulluğu da karşılaştırma şansı vardı. Atalay sadece ehliyet, ruhsat sorgulaması yapmazdı, hayatı da sorgulardı. İşte bu yüzden telsizi açmadı. Elini uzatıp kurbağa maskesini düzeltti.

“Bu durumda ben seni hiç görmedim.”

“Ben de seni görmedim abi.”

Murat çekçeğini sürüklemeye devam etti. Panda, oğlu yola devam edince derin bir soluk aldı. Arkasına sakladığı şişeyi tekrar çuvalına attı. Atalay ekip otosuna yürürken pandaya laf atmaktan kendini alamadı.

“İyi geceler panda, dikkat et kendine, nesliniz tükeniyormuş.”

İsmail elini göğsüne iki kez vurup bu selamı aldı, Murat’ı takibe devam etti.

Kızılay Meydanı’nda saat dört civarında Afganlar, Türkler, Kürtler, Araplar, Pakistanlılar, Tacikler belki de yüzlerine taktıkları maskeler nedeniyle, belki de çuvalları ve çekçekleri birbirine benziyor diye tek bir millet gibi hareket ettiler. Konuşurken birbirlerini anlamasalar da elleri, ayakları, ayakkabıları aynı dili konuştuğundan iletişimde hiç sıkıntı yaşamadılar. Çöplerini şehrin en bilinen meydanına yığdılar. Zaten bu kendilerinin değil, şehrin pisliğiydi, en çok tüketenlerin pisliğiydi ve şehirdekilerin görme hakkı olmalıydı. İnsan kendi çöpüne yabancılaşmamalıydı. Sokaklara kapaklı konteynerler koyarak, dışını yeşile boyayarak, plastik çim perdelerle atık tanklarını kaplatarak bu pisliği yok sayamazlardı, çöp vardı ve kolay kolay yok olmazdı. Konteynerden alınıp bir yerlere götürülüyordu, o bir yerlerde bazısı işe yarıyor, çoğu işe yaramıyordu, işe yaramayanlar ya denize ya toprağa gömülüyordu. Toprağa gömülenler bir süre sonra yağmurla, selle, rüzgârla nehirlere, oradan yine son noktaya, denize yürüyordu. Plastik parçacıklar balinaların, yunusların karnında büyüdükçe büyüyordu, bu birikimin sonu ölümdü. Daha küçük plastik parçacıklar da vardı, onları ne balıklar ne biz görüyorduk, görmeden yutuyorduk. Musluktan akan suda, yeni sağılmış sütte, marketten alınan yoğurtta ve soluduğumuz havada bile plastik parçacıklar vardı. Arıların topladığını polen sanıyorduk; evet, yarısı öyleydi ama yarısı da balinanın karnında birikenin aynısıydı. Balinalar ve arılar dünyadan ayrıldıktan sonra sıra kimdeydi?

Kızılay Meydanı’nda plastik kutular, şişeler yığın yığındı. Süslü marka etiketleri şu hâliyle hiç de albenili değildi. Markalar... Kimse onları sorumlu tutmuyordu. Kimse karakola çekip gözünü korkutmuyordu, para cezaları ölenlerin hesabını sormaya yetmiyordu. Oysa markalar yalnızca ürün değil, çöp de üretiyordu. Beş yüz ayrı markanın sahibi olan Coca Cola her yıl yüz milyardan fazla tek kullanımlık plastik şişe satmaya devam ediyordu. Geri dönüşüm onlar için palavraydı, çünkü bu şişelerin yalnızca yüzde yedisinde geri dönüştürülmüş plastik kullanıyordu, markalar hepimizi kandırıyordu. Balinaların, arıların ve insanların beklenmedik ölümlerinden onlar sorumlu değilmiş gibi ürünlerine para verip bir de ödüllendiriyorduk, “devam et” diyorduk.

Meydan çöple dolunca maskeliler çuvallarda, çekçeklerde kalanları ATM önlerine de yığdılar, kendilerinin para çekemedikleri ATM’lerin önüne. Sonra hemen bitişikteki Güvenpark’ın havuzunu da boş geçmediler. Mümkün olsaydı da havuzun fıskiyesinden plastik çöp fışkırtıp insanların dikkatini daha çok çekebilselerdi. Ama fıskiyenin suyunda biz göremesek de zaten plastik moleküller vardı, onlar da akrabalarının üstüne şırıl şırıl dökülmeye devam etti. Murat kaydediyordu, havuzda suyun hareketiyle oraya buraya savrulan Castrol, Nestle, Ariel, Lipton, Tamek, Coca Cola, Ülker, Erikli, Pınar kapları... Tam bir çöp çorbası.

Çuvallar ve çekçekler boşalınca pankartlarını direklere, ağaçlara bağladılar.

ÇÖPÜNÜZDE BOĞULUN!

KİLOSU 25 KURUŞA GİT SEN TOPLA!

ŞEHRİ DEĞİL DÜNYAYI TEMİZLİYORUZ.

HAKKIMIZI İSTİYORUZ!

Çalışmanın sonuna gelinmişti, polis araçlarının sirenleri duyuldu. Panda, kurbağayı kolundan tuttuğu gibi en yakın ara sokağa sürükledi, diğer maskeliler de benzer biçimde kaçıştı, karanlıktı, sokak ışıkları yetersizdi, saklanmak zor değildi. Kızılay’ı terk etmeyen yalnızca İhsan’dı. Zaten o, maske de takmamıştı. Polislerin birini alması gerekirdi, bu yüzden meydanın ortasındaki çiçek tarhına çıkıp birinin onu karakola götürmesini bekledi.

İhsan karakoldan o gün öğleden sonra serbest bırakıldı. Kabahatler kanununa göre yüz lira para cezası kesilmişti. Suçu, evsel atıkları uygun olmayan yerlere atıp çevreyi kirletmekti.

Kızılay Meydanı o gün eski hâline kavuşana dek pek çok insanın telefonuna fotoğraf ve video olarak girdi. Kayıt yapanlar bunları sosyal medya hesaplarında anında paylaştı. Pankartları da görüntüleyenler vardı. “Atıkçılar İsyanda” başlığı atanlar bile oldu.

Televizyonlar ise ülkedeki olumsuzlukları göstermemek için sanki talimat almışlardı. Bu olayı yok saydılar, haberlerin en sonuna bile koymadılar. Hem televizyonlar “Sıfır Atık” projesi için bol bol kamu spotu yayınlıyorlardı. Bu kadar plastik şişeyi, kutuyu, kabı göstermek “Sıfır Atık” projesiyle hiç uyumlu değildi.

Televizyonlar olaya böyle baksa da internet daha özgür bir ortam olduğundan insanlar paylaşımlarını sürdürdü. Kimileri atık toplayıcılarının tarafını tuttu, kimileri bu eylemi haksız buldu. Protesto eylemi belediyenin ve firmanın masasına da ulaştı. Bir toplantı yapmaya mecbur kaldılar. İlk toplantıyı kendi aralarında yapıp ikinciye İhsan’ı ve beş işçi sözcüsünü de çağırdılar. Hurdanın kilosuna yirmi beş kuruş veririz, demekten vazgeçtiler. Eskisi gibi elli kuruşa devam edebilirsiniz, dediler.

Buna kazanmak denirse evet, toplayıcılar kazanmıştı. Ama balinalar, kurbağalar, yunuslar, kaplumbağalar, arılar, goriller, pandalar, kurtlar, kuşlar ve elbette insanlar kaybetmeye devam edecekti. Çünkü plastik üretimi sürecekti. “DİKKAT, PLASTİK YENMEZ!” diye bir kamu spotu hazırlansa, keçiler, arılar, balıklar karşısında ne işe yarayacaktı?

Büyük markalar, büyük paralar kazandıklarından kendilerini savunmanın bir yolunu çoktan bulmuştu. Nestle, Coca Cola, Danone firmaları, ambalajlarının standartlara uygun olduğunu her zaman söyler. Peki standartları kim koyar?.. Bunların içinde en açık sözlüsü Coca Cola’ydı. Bir firma yetkilisi basına şöyle bir açıklama yaptı.

“İçeceklerimizde mikroplastik tespit edilmesi doğal, zira artık her yerdeler, siz şişeyi açtığınızda bile, siz içeceği bardağınıza koyduğunuzda bile havadan mikroplastik yağar.”

Evet, artık her yerdeler; suda, havada, toprakta... Dünya mahvedildi, kilosu elli kuruşa...

ÇEVRE YOLU, GECE SAAT İKİ

Gece saat iki. Murat çevre yolunda, çekçeği ağır, otomobiller hızlı. Toplayıcılar bu yolu pek tercih etmiyor, çünkü otomobiller bir risk oluşturuyor. Murat, kimse bu yoldaki konteynerleri karıştırmadığı için burayı seçti. Hepsi onun sayılır, başka biri uzanmadan, kimseyle dalaşmadan istediği poşetin içini karıştırabilir, döküp saçabilir, hükümdarlığının tadını çıkarıyor. Yol uğultulu ama o duymuyor, kulağında Ezhel var, o günlerin en popüler şarkısını söylüyor.

Dedi ki götür beni aya aya aya

Dedim gidek uzaya aya aya

Murat bu şarkı eşliğinde çevre yolunu adımlarken paraşütünü açık tutuyor, aya gidebilir, giderse dünyaya geri dönmeyecek. Neden dönsün, paçasından tutan ve aşağıya çeken şeyin çöp olduğunu biliyor.

Yanından vınlayarak geçip giden otomobillerin arasında çok lüks, çok pahalı olanlar var. İçlerinde janti adamlar, klas kadınlar olabilir, belki de öyle değildir, berbat hayatlarını pahalı arabalarla yenir yutulur hâle getirmeye çalışan zavallılar da bu otomobillerin içinde olabilir. Zaten Murat bunu değil, başka bir şeyi düşünüyor.

Araçlardan birinde bir kadın camı açıyor, yiyip içtiğinin çöpünü poşette biriktirmiş, konteynere doğru poşeti fırlatıyor, işte bu fırlatma anında parmağındaki yüzük... Pembe elmaslı yüzük kayıyor, kadın farkına varmıyor, bir haftadır diyet yapıyor, parmakları incelmiş, yüzüğü artık bol geliyor... Elmas hem iri hem pembe ve artık konteynerin içinde, Murat’ın onu almasını bekliyor.

Ezhel söylemeye devam ediyor...

Dedi ki götür beni aya aya aya

Dedim gidek uzaya aya aya

My baby girl she got the faya faya faya

Bi gelebilsen buraya, hasretinden yana yana yana

Murat o konteyneri gördü. Otobüs durağının üç metre ilerisindeydi. Hızlandı, araçların bir parlayıp bir kaybolan ışıklarını saymazsak karanlıktı. Çekçeği yolun kenarına sabitledi, el fenerini çıkardı, ucu kancalı demiri konteynerin içine uzattı. Fenerin ışığında poşetleri, pet şişeleri, muz kabuklarını, yırtık bir tişörtü kancanın ucuyla oradan oraya dağıttı. Ne pet şişeleri almak istiyordu ne yırtık kovayı, plastik değil bambaşka bir şeydi aradığı. Fenerin ışığı yetmiyordu, şu köşede bir şey mi parlamıştı, pembe miydi? Konteynerin içine biraz daha eğildi, uzanamadı, ayak parmaklarının ucunda iyice yükseldi, beline kadar tankın içine eğildi. Şimdi dokunabiliyordu, görüyordu, yüzük değil, bilezikti ve pembe taşlıydı! İhsan’ın her seferinde dediği gibi adi bir şey miydi, yoksa kendi hayal ettiği kıymette miydi? Bu kör ışıkta bilemezdi.

Kulağında Ezhel nefes nefese “Olay” şarkısına başlamıştı.

Bende kuruş, sende tomaaar

Çıkar olaay...

Hayır, şarkıdaki gibi olmayacak, diye düşündü Murat. Elli kuruşa plastik toplamayacaktı, pembe elması satacak ve karşılığında tomar tomar para alacaktı. Bileziğin üzerindeki kaba pisliği montuna silerek temizledi. Pembe taşları daha iyi görebilmek için feneri üzerine tuttu, az önce can çekişen ışık şimdi nasıl da kuvvetliydi, ama bu... fener ışığından çok daha fazlasıydı! Havada bir gürültü patladı! Ezhel’in şarkısı sustu. Murat avucunda sımsıkı tuttuğu bilezikle yol kenarındaki çalılara doğru savruldu. Ölüyorum diye düşündü, tutunacak bir paraşüt ipi aradı. Canı ne zaman istese paraşütü açar ve gerçeklikten kurtulurdu, şimdi her zamankinden daha çok ihtiyacı vardı ama o ip neredeydi? Sanki üzerine bir şey örtülüyor gibiydi. Gövdesini kaplayan bu şey neydi, paraşütün kumaşı mı, daha önce hiç böyle olmamıştı. Murat fazlasına kafa yoramadı, gözleri yavaşça kapandı.

Otomobil elli metre sonra durabildi, rengi geceden beter bir siyahtı. Araçtan iki kişi indi. Birbirlerine tutunarak konteynere kadar geldiler.

“Birine çarptım, vallahi çarptım!”

“Abi köpek falandı belki.”

“Köpekle insanı ayıramayacak kadar sarhoş değilim.”

“Eee, burda bir şey yok işte.”

“Çalıların içine mi düştü acaba?”

“Gidelim abi, ya ölmüşse...”

“Gidelim mi gerçekten? Yaralıysa...”

“Abi gidelim hadi, başımıza bela almayalım.”

Adam kararsız kalmıştı ama arkadaşı kolundan tutup kaza yerinden uzaklaştırınca da ses çıkarmadı.

“Gecenin bu saati, serserinin biriydi belki.” dedi arkadaşı, vicdanını rahatlatmak için. “Belki dünyayı bir serseriden kurtarmışsındır.”

“Saçmalama!” dedi diğeri, anahtarı çevirdi. Geceden beter vicdanları ve korkularıyla hızla uzaklaşıp gittiler kendi dünyalarına.

Atalay o gece çevre yolunda devriye gezmeseydi belki de Murat bir daha paraşüt hayali kuramayacaktı, mavi gül imkânsızsa onu da isterim, diyemeyecekti, kendini Afrika’daki bir elmas avcısı gibi hayal edemeyecekti. Kazadan yirmi dakika sonra Atalay o yoldaydı. Otobüs durağının ilerisindeki çekçeği fark etti. Önemsemeyebilirdi, belki bir toplayıcı tuvalet ihtiyacı için durmuş olabilirdi. Direksiyondaki arkadaşına “Dur!” demesinin nedeni çekçekteki “BALİNA” yazısını fark etmesiydi, ikinci kelimeyi görmesine gerek kalmamıştı. Polis otosu sağa yanaşınca indi. Çekçeğin sağına soluna, durağın arkasına baktı, kimseyi göremedi. Konteynere yürüdü, tankın içine bile baktı, kimse yoktu. Seslendi.

“Muraat!”

Karşılık alamadı. Toplayıcılar için çekçekleri kıymetliydi, burada bırakıp gitmiş olamazdı. Kesin çocuğun başına bir iş gelmişti. Bir daha seslendi.

“Muraaat!”

Yine karşılık alamadı. Polis otosuna doğru yürüdü, devriye arkadaşı inmemişti.

“N’oldu?”

“Feneri versene.”

Arkadaşı feneri uzattı. Atalay feneri yakıp ışığı çalılara doğru tuttu, işte o zaman bir spor ayakkabı fark etti. Oraya doğru yürüdü, yüzüstü yatan çocuğu gördü. Hemen eğilip nabzını tuttu, nabız atışı zayıftı. Telsizi çıkarıp merkeze bildirdi, acil ambulans istedi, yeri tarif etti. Buradayız, beklemedeyiz, dedi.

Ambulans beş dakika sonra yanlarındaydı. Sağlık ekibi yerde yatan çocuğu dikkatlice sedyeye yerleştirdi. Atalay hangi hastaneye götüreceklerini öğrendi. Ambulans olay yerinden ayrıldıktan sonra fenerin ışığında çevreyi inceledi. Çocuğun bir eşyası kalmışsa onu burada bırakmamalıydı. Çalıların arasına fırlamış sırt çantasını aldı. Fener, Murat’ın düştüğü yerdeki bileziği de aydınlattı, onu da alıp çocuğun çantasına koydu. Devriye aracına doğru yürüdü.

“SEN YÜRÜYENLERDENSİN!”

Murat hastane odasında sol bacağı alçıda tavana bakıyordu. Belli ki daha birkaç ay yürümesi zor olacaktı. İçinde bunun kaygısı vardı, babası daha çok çalışmak zorunda kalacaktı. Pembe elmas hayali yine suya düşmüştü. Yarım saat önce bileziği İhsan’a göstermişti.

“Cam.” demişti yine, sonra gülmüştü. “Emin ol, eğer bir gün ben bulursam o pembe elması, değerine meğerine bakmam vallahi sana veririm.”

“Başkasının bulduğu elması ne yapayım abi, benim bulmam lazım.” diye karşılık vermişti Murat.

Aralarındaki bu konuşmayı anımsadığında odaya Sezen girdi. Elinde küçük, mavi bir gül buketi.

“Geçmiş olsun.”

“Sağ ol... Nerden buldun onları?”

“Sevdiğini söylediler.”

Murat gülümsedi. “Ama bunlar boyanmış, ben gerçek mavi gül seviyorum.”

“Ben de…” dedi Sezen. “Bir gün onu da buluruz.”

“Senin belgeseli de tamamlayamadım.”

“Dert ettiğin şeye bak, zaten epeyce malzeme toplamışsın, görüntüler harika, senin araya girip konuştuğun yerler de güzel. Bence iyi olacak.”

“Montaja başladın mı?”

“Evet, dün başladık, bir arkadaşla ortak yapıyoruz.”

“Beni devreden çıkardın yani.”

Sezen güldü. “Hayır, sen zaten üstüne düşeni fazlasıyla yaptın, daha ne isteyebilirim ki.”

Murat elini yastığın altına soktu. Biraz önce İhsan’a gösterdiği pembe taşlı bileziği kavradı.

“Madem sen bana mavi gül getirdin, ben de sana pembe elmaslı bir bilezik hediye etmek isterim.”

Sezen küçük bir kahkahayla uzanıp bileziği aldı, bileğine geçirdi.

“Çöpten mi çıktı?”

“Evet, aynı bizim gibi.”

Sezen bileğini havaya kaldırıp pencereden gelen ışıkta pembe taşları inceledi, yüzüne ciddi bir ifade yerleştirdi.

“Ama bunlar gerçekten elmas!”

Murat heyecanla doğrulmaya çalıştı ama sırtının ağrısından bunu başaramadı.

“Emin misin? Gerçekten elmas mı?”

Sezen kahkahayı patlattı. “Şaka yaptım, şaka! Ama en azından şuna sevinebilirim, hiç olmazsa plastik değil.”

“Buna züğürt tesellisi deniyor galiba.” diye Murat da güldü.

“Sen elması falan boş ver de çekimler gerçekten güzel olmuş, özellikle Kızılay’daki maskeli görüntüler harika, montajı da iyi yaparsak nefis bir film olacak, jüri bence en çok o maskeli sahneden etkilenecek, bir de şu barakaya yapılan baskından... Bir şey soracağım, siz o kadar maskeyi nereden buldunuz?”

“Biz toplayıcıyız Sezen, elimize her şey geçiyor; gaz maskesinden tut, Batman’e kadar.”

“Kendini de çekmişsin kurbağa kameraman!”

Bu sırada kapı açıldı, eve oğlu için yedek çamaşır almaya gitmiş olan Zeynep odaya girdi. Yanında Fırat’ı da getirmişti. Çocuk koşarak abisinin başucuna geldi, sarılmak istedi.

“Yavaş Fırat, kaburgalarım fena... Ayaklarının kıymetini bil, yürüyememek çok kötü.”

“Böyle kalmayacak ki.”

“Tabii kalmayacak, kimse beni yatağa mahkûm edemez, sürünür yine yürürüm. Çünkü...”

Cümleyi Fırat tamamladı.

“Çünkü sen yürüyenlerdensin!”

Murat, kardeşinin sözleriyle canına can katarken hastaneye çok da uzak olmayan bir sanat galerisinde ilginç bir serginin açılışı vardı. Dev boyutlardaki afiş uzaktan bile göz alıcıydı. İki tavus kuşu, çiçekli bir ağaç altında sanki resmedene poz vermiş gibiydi. Serginin adı bakır renginde yazılmıştı:

NOSTALJİK FOTOĞRAF ALBÜMLERİ SERGİSİ

Davetliler epeyce seçkindi. Kültür bakanı, belediye başkanı, vali, emniyet müdürü de davetliler arasındaydı. Lüks araçları, bol miktarda korumaları, geçen hafta alınmış İtalyan Bontoni ayakkabıları, İsviçreli Rolex saatleri ile mekâna geldiler. Bu ağır konukları kapıda bizzat serginin sahibi karşıladı. Biz onu birkaç ay önce hurda deposunun olduğu sokakta yarım yamalak görmüştük. BMW’den inmemişti, Murat’a “Sen önce bul da, pazarlık sonraki iş.” demişti. Kulağında, boynunda, parmaklarında pırıltılı takılar vardı, Tenekeci İhsan bu taşlara dokunsa plastik olmadığını hemen anlardı. İşte ağır konuklar salona doğru ilerlerken bu kadın da onlara eşlik etti.

Salonda tatlı parfüm kokuları birbirine karıştı. Duvarlarda, sütunlarda, ayaklı panolarda rölyef kapaklı albümler tek tek sıralanmıştı. Göksu Deresi, Antalya Yivli Minare, Ayasofya, bir çift geyik, Fatih’in gemileri, saltanat arabası, meyve toplayan çocuklar, Kız Kulesi, Rumeli Hisarı, semazenler, III. Ahmet Çeşmesi...

Garsonlar, davetlilere tepsiler içinde türlü içecekler sunuyordu. Yüksek sehpalarda atıştırmalıklar bol miktardaydı.

Pırıltılı zarif kadın, kültür bakanını bir panonun önüne davet etti.

“Sayın bakanım, işte en zor bulduğumuz albüm bu oldu.”

Bakan daha iyi görebilmek için Mont Blanc çerçeveli gözlüğünü taktı. Kızıl levhaya doğru yaklaştı.

“Âdem’le Havva mı?”

“Evet efendim, koleksiyonumuzun en kıymetli parçası.”

“Kutlarım sizi, bu rölyef kapaklar bizim için hem sanatsal hem tarihsel açıdan çok kıymetli. Milli kültürümüzü ancak böyle canlı tutabilir, gelecek kuşaklara aktarabiliriz. Bence bu sergiyi başka şehirlerde de hatta yabancı ülkelerde de açmalıyız. Bakanlık olarak size her türlü desteği sağlarız.”

Kadın gülümsedi. “Çok teşekkür ederiz efendim, bize her zaman destek oluyorsunuz, burada olmanız bile bizim için büyük bir onur.”

Âdem’le Havva da bu konuşmaya kulak kabartmıştı. Pırıltılı kadın ve kültür bakanı panonun önünden uzaklaşınca Havva, Âdem’e baktı. Gözlerinde şöyle bir cümle vardı:

“Çocuklarımız birbirinden ne kadar farklı.”

Âdem’in gözleri yerdeydi; utançtan mı, kederden mi belli değildi.

“Farklı değiller Havva, aynılar ama bambaşka hayatlar yaşıyorlar.”

SON KARINCALAR

Murat on beş gün sonra hastaneden taburcu edildi. Alçı bir süre daha kalacaktı ve iyileşinceye dek destekle yürüyecekti. Şimdilik evde miskin miskin yatıp televizyon izlemekten başka bir şey yapamıyordu. Bazen televizyon da bunaltıyor, internete giriyor, kendisini oyalayacak bir şeyler bulmaya çalışıyordu.

Böyle sıkıntılı bir anında sayfadan sayfaya atlarken bir siteye rastladı. Tuhaf şeylerin satıldığı bir ortamdı. Sitenin adı hepimizdeliyiz.com’du ve bu da hiç normal sayılmazdı. Eğlence olsun diye yapılmış gibiydi. Buna karşın “sepete ekle, satın al, kredi kartı bilgisi gir” gibi bölümler de vardı. Hatta satın alma işlemi yapanlar yorum bile yazmışlardı.

İlanlardan birinin başlığı Davul Tozu’ydu. Ürün fotoğrafında güzel bir şişe vardı, üzerindeki keçi kabartması belirgindi, büyük ihtimalle keçi sütü satanların özel olarak yaptırdıkları şişelerdendi. İçinde bir santim yüksekliğinde bir şey olduğu belliydi. Davul tozu dedikleri o olmalıydı ama kim davul tozu almak ister, alsa ne yapacak? Hem onun davul tozu olduğu da şüpheli. Yani insan davul tozu elde etmek için tokmağı eline alıp saatlerce davul mu çalıyordu? Öyle yapsa bile tozlar aynı yerde birikmez ki, sağa sola saçılır.

Murat belki minare gölgesi de satıyor olabilirler diye kendi kendine güldü. Sitenin arama çubuğuna minare gölgesi yazdı. Vardı! Fotoğrafta minarenin sokağa vurmuş koyu gölgesi görünüyordu. Acaba gölgeyi değil de gölgenin fotoğrafını mı satıyorlardı? Bu daha mantıklıydı. Kendini tutamadı ve satıcıya mesaj yazdı.

“Gerçekten gölge mi satıyorsunuz, yoksa fotoğraf mı?”

Yarım saat sonra satıcı online oldu ve Murat’ın mesajına cevap geldi.

“Tabii ki gölge satıyorum ama size ulaştığında güneşin durumuna göre gölgeyi göremeyebilirsiniz.”

Murat adamı yakalamışken -belki de kadındı- yeni bir soru yöneltti.

“Yani paketten ne çıkıyor?”

“Bilmiyorum, biz gölgeyi büyük bir zarfa koyup yolluyoruz.”

Başka bir soru soramadı, satıcı tekrar offline olmuştu.

Acaba kendi de yapamaz mıydı? Topladığı pembe boncukları elmas diye satışa koyabilirdi. Davul tozu, kedi tüyü, minare gölgesi, çay buharı satılan bir ortamda pembe elmas hayali de satılabilirdi. Güzelce ürün bilgisi girerdi, biraz hikâye gibi yazardı, çünkü diğerleri de öyle yapmıştı. Sattıkları nesneler önemli değildi, belli ki ilginçlik olsun diye bunu yapıyorlardı. Deneyecekti. Yardım etmesi için Feride’ye seslendi. Kardeşi abisinin sesini duyup içeri girdi.

“Şu kapının arkasındaki pantolonum var ya, onun cebinde pembe boncuklar olacaktı.”

Feride pantolonun cebindeki irili ufaklı boncukları getirdi.

“Avucunda kalsın, fotoğrafını çekeceğim.”

“Ne yapacaksın boncuk fotoğrafını? Sezen ablanın belgeseli için mi?”

“Hayır, satacağım?”

Feride güldü. “Kim alır bunları?”

“Türkiye büyük bir ülke, binbir çeşit insan var...”

“Abi, dalga mı geçiyorsun?”

“Hayır, hayatla dalga geçenler varsa onları bulacağım.”

Murat, kardeşinin avucundaki boncukların üç dört poz fotoğrafını çekti.

“Tamam, şimdi yeniden cebime koy, satıldığında göndeririz.”

“Acaba içtiğin ilaçlar beynine mi dokundu?”

“Hayır ama ben insanların beynine dokunacağım.”

Feride gülerek odadan çıktı. Abisi... İşte her zamanki gibiydi, uslanmamıştı, uslanmayacaktı...

Murat önce siteye üye oldu. Takma adını “Balina Murat” olarak belirledi. Sonra boncukların satışı için eğlenceli ve samimi bir metin yazmaya girişti:

“Ben bu pembe şeyleri elmas niyetine topladım. Babaannem derdi ki önemli olan niyettir. Sizce de öyle değil midir? Satın aldığın şey boyanmış plastik de olsa, yuvarlatılmış cam da olsa sen ona değer verirsen o kendini elmas sanır, üstelik seni de inandırır. İşte bu yüzden sevilmeyi bekleyen bu pembe boncukları kaçırmayın, alın.”

Not: Fotoğrafta gördüğünüz benim değil kardeşimin elidir, paketten onun da çıkmasını beklemeyin, satışa dahil değildir.

Metni okudu, birkaç yerini düzeltti. Şimdi fiyat belirlemeliydi. Aklından bin geçti, yok canım dokuz tane boncuğa kim bin lira verir ki? Hadi on tane olsa neyse... diye kendiyle dalga geçti ve fiyatı beş yüze indirip satışı başlattı.

Sayfa görünür olduğunda kendi ilanını dönüp dönüp okudu. Mesaj bekledi, gelmedi. Sayfaya kaç kişinin baktığı görülebiliyordu, ziyaretçi sayısı sekizinci kişiden sonra kesildi. Demek sekiz kişiden başkasının dikkatini çekmemişti, biri de kendi ziyareti olduğuna göre yalnızca yedi kişi... Onlar da almaya niyetli değillermiş ki pazarlık mesajı bile gelmedi.

Murat bir süre sonra telefonundaki boncuklara bakıp durmaktan sıkıldı. Başka bir şey yapmalıydı, bütün gün sırtüstü yatmak ona göre değildi. Televizyonu açtı, sıkıntısı geçmedi, annesi bir tabak üzüm getirdi, hepsini yedi, ruhundaki açlık dinmedi. Telefonu çınladı, bildirim gelmişti, heyecanla uzandı, boncuklar mı satılmıştı?

Hayır, bildirim o acayip siteden değildi, Sezen’dendi. Murat’a bir bağlantı yollamıştı. Tıkladı, açılan sayfa İngilizceydi, ortaokul İngilizcesiyle çat pat okumaya çalıştı, olmadı. LATEST ANTS da ne demekti, büyük ve vurgulu yazılmıştı. Bir yığın bilmediği sözcükler arasında çok tanıdık iki isim gördü. Biri kendi adı, diğeri Sezen’in... First Prize’ın 1.lik ödülü anlamına geldiğini anladı! Yoksa?.. Sayfadaki video bağlantısına tıkladı. Kendi filmleriydi, Türkçe başlığı okudu: SON KARINCALAR.

Film akmaya başladı, işte mahallesi, Çöp Plaza... Murat’ın kendi gözü, rap temposu, berbat söylemiş ama olsun, konteynerler, depocunun avlusu, kantarın kırmızı ibresi, çekçeklerin tıkırtısı, Vahid’in evine yapılan baskın, korku içinde bekleşen yabancı işçiler, maskeli gece, babasının panda kafası, dinozorlar, horozlar, örümcek adamlar... Demek film ödül almıştı, demek kendi gözü doğru sahneler yakalamıştı. Sezen de hakkını yememiş, onun adını kendi adıyla yan yana yazdırmıştı.

Haberi Feride’ye duyurmak için aralık kapıdan avluya doğru seslendi.

“Feride!”

Kardeşinden bir karşılık alamadı ama telefonu yeni bir bildirimle çınladı. Sezen yeni bir mesaj mı yollamıştı? Hemen baktı, mesaj hepimizdeliyiz.com’dandı! Pembe boncuklar biri tarafından satın alınmıştı! Birileri ticaret denilen şeyle dalga geçiyor olmalıydı. Ne alınır ne satılır birbirine karışmıştı, aynı paraya yüz kilo gıcır gıcır boncuk alabilecekken... Biri öbürüne benzemeyen, zedelenmiş, matlaşmış, cam mı plastik mi belli olmayan, elmasla uzak bir akrabalığı bile bulunmayan dokuz boncuğa o para verilir miydi? Ya bunlar gerçekten sitenin adında belirtildiği gibi deliydi ya da şakadan başka bir şey değildi.

Murat bu iki olayı yerine oturtmaya çalışırken odaya İhsan girdi. Sezen ona da mesaj atmış, filmin ödül aldığını bildirmişti. İhsan da bunu kutlamak için Murat’a uğramıştı. Birlikte on iki dakikalık filmi yeniden izlediler.

“Aferin Murat, gerçekten iyi iş çıkarmışsın.”

Murat’ın içinde diğer olayın da heyecanı vardı. O siteyi açtı ve telefonu İhsan’a uzattı.

“Abi, biraz önce burada pembe boncuklarımı sattım.”

“Hadi canım!”

“İncele bak.”

İhsan sitedeki acayip ürünlere baktı. Biri dert dinleyen balkabağı satıyordu. Biri kedisinin tüylerini toplamış, 20’şer gramlık paketler yapmış, onları satıyordu, biri kahkahasını satıyordu, altına da not düşmüş, kargo ücreti olmayacak, mail adresinize göndereceğim...

İhsan ne diyeceğini bilemedi, bu insanlar ya akılsızdı ya da başka bir şey satıyorlardı da gizlemek için şifreli haberleşmeyi tercih etmişlerdi.

“Seni işletmişler bence.”

“Ben de şüphelendim ama her şey çok gerçek görünüyor abi.”

“Oğlum, o basit boncuklara kim bu parayı verir?”

“Belki paraya önem vermeyen bir topluluk vardır, belki çağlar birbirine karışmıştır. Başka bir zamanın insanları olabilir.”

İhsan bir kahkaha attı. “Bir belgesel çektin diye hemen fantastik film yönetmenliğine mi terfi ettin, ağır ol bakalım...”

“Abi alan kişinin adresi bile çıktı, bak, gerçek bir adres.”

“Okusana.”

“Kültür Mahallesi, Hünnap Sokak, no: 17 Ankara.”

İhsan güldü. “Belli işte şaka olduğu, o mahallede öyle bir sokak yok.”

“Nerden biliyorsun?”

“Hangi mahallede hangi sokak var bilmeyecek miyim, on yaşımdan beri bu sokakları geziyorum. Ha, bana inanmıyorsan internet haritasından bak, sadece o mahallede değil Ankara’nın hiçbir yerinde Hünnap diye bir sokak yok.”

“Hünnap ne ki abi?”

“Meyve, pek bilinmez, öyle markete falan da gelmez.”

Murat telefonunda Hünnap Sokak araması yaptı, gerçekten bulamadı, bu isimde bir sokak yalnızca İstanbul’da vardı.

“Eee ne olacak şimdi, elmaslar yine bende mi kaldı? Beş yüze sattım diye boşuna sevinmişim. Feride’yi kargoya gönderecektim...”

“Sakın ha, paket geri döner, durduk yerde kargonun gidişini, gelişini ödetirler. Hem sen beni neden dinlemiyorsun? Hani bu pembe boncukları toplamayacaktın? Yanımdayken fırlatıp atmamış mıydın?”

“Bilmiyorum abi, görünce tutamıyorum kendimi.”

İhsan gülümsedi, çocuğun saçlarını karıştırdı.

“Kocaman delikanlı oldun ama hâlâ çocuksun.”

İhsan evden ayrıldıktan sonra Murat pembe boncukların alıcısına bir mesaj yolladı.

“Elmasları satmaktan vazgeçtim, boşuna beklemeyin.”

Karşı taraftan bir cevap gelmedi, ne o gün ne ertesi gün...

Murat ayağı alçıdayken de, alçısı çıktıktan sonra da yürüyenlerden olmaya devam etti. Mavi güller, kendi spor salonu, kick boks şampiyonluğu ve her zaman cebinde taşıyacağı pembe elmaslarla hiç hayalsiz kalmadı. Kimse görmese de paraşütü her zaman sırtındaydı.